<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>LupusE Weblife</title>
    <description>Ein Platz fuer geistige Ejakulationen und bedeutungsschwangere Worte</description>
    <link>https://blog.lupuse.org</link>
    <atom:link href="https://blog.lupuse.org/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
      <item>
        <title>Bluetooth Headset - Jabra und Sony</title>
        <description>
          
          Vorgeschichte Mein erstes Bluetooth Headset war ein Jabra BT800 um die Jahrtausendwende. Mono, schwer (25 Gramm), Software aktualisierbar und mit Display zur Rufnummernanzeige plus bereits 6 Stunden Gesprächszeit. Das habe ich bereits beim Radfahren genutzt und war begeistert über die Gesprächsqualität, selbst bei Gegenwind. Dann ging die Reise über ein...
        </description>
        <pubDate>Tue, 30 Jul 2019 10:00:00 +0200</pubDate>
        <link>https://blog.lupuse.org/2019-07-30-BT-headsets-Jabra-und-Sony/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://blog.lupuse.org/2019-07-30-BT-headsets-Jabra-und-Sony/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>Wohnmobil - Zweiter Akt</title>
        <description>
          
          Was gab es bisher? Meine Frau und ich wollten vor etwa 5 Jahren ein Haus bauen. Der Hauptgrund es zu verwerfen war das Grundstück. Der Grundriss stand, ein Bauträger war gefunden, die Finanzierung war so gut wie gesichert. Aber es hat nicht sein sollen, und so haben wir uns ein...
        </description>
        <pubDate>Wed, 12 Jun 2019 21:00:48 +0200</pubDate>
        <link>https://blog.lupuse.org/2019-06-12-Wohnmobil-Zweiter-Akt/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://blog.lupuse.org/2019-06-12-Wohnmobil-Zweiter-Akt/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>Garmin - Ein Einblick</title>
        <description>
          
          Hardware - Den Alltag vermessen Angefangen hat meine Frau mit der Garmin vivoactive. Sie wollte aktiver werden und hat sich belesen über den aktuellen Stand der Technik, und sich als Unterstützung die Garmin vivoactive gekauft. Sie hat es mit dem Smartphone gekoppelt und hatte ab dann eine abgespecktes Smartwatch. Erster...
        </description>
        <pubDate>Fri, 10 May 2019 00:20:28 +0200</pubDate>
        <link>https://blog.lupuse.org/2019-05-10-Garmin-Ein-Einblick/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://blog.lupuse.org/2019-05-10-Garmin-Ein-Einblick/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>Kodi und das Fritz!NAS</title>
        <description>
          
          Fritz!NAS - Für das kleine Portemonaie Hier in Deutschland besitzt wohl ein grossteil der Internetbenutzer eine Fritz!Box. Diese plastik Router besitzen zwar keine enterprise Funktionen, aber sind für den Heimgebrauch einfach ausreichend. Zusätzlich zum Routing per LAN und WLAN bieten die Boxen einen oder zwei USB Ports um einen externen...
        </description>
        <pubDate>Sat, 20 Apr 2019 09:16:21 +0200</pubDate>
        <link>https://blog.lupuse.org/2019-04-20-kodi-und-das-fritznas/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://blog.lupuse.org/2019-04-20-kodi-und-das-fritznas/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>Stevens X6 Lite Tour Gent</title>
        <description>
          
          Vorgeschichte (mal wieder) Wer mich kennt, dem ist bekannt, ich fahre gerne Rad. Vor geraumer Zeit ist mein Rad (Parkpre AluComp 17”) in Hamburg gestohlen worden. Lange Zeit habe ich mich mit Inline Skates fortbewegt und beim Aufräumen des Keller meiner Schwester fielen 2 Räder ab. Ein fast ungenutztes ‘Ghost...
        </description>
        <pubDate>Fri, 12 Apr 2019 00:17:27 +0200</pubDate>
        <link>https://blog.lupuse.org/2019-04-12-Stevens-X6-Lite-Tour/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://blog.lupuse.org/2019-04-12-Stevens-X6-Lite-Tour/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>Nerf - Eine Uebersicht</title>
        <description>
          
          Als ich meine Frau kennengelernt habe fand sie Waffen und waffen-ähnliche Spielzeuge aller Art doof. Ich als überzeugter Pazifist habe dafür volles Verständnis. In München durfte ich in die heiligen Hallen von Google und dort war an jedem Schreibtisch ein Nerf-Blaster zu sehen. Das Nerf-Blaster eher als Spielzeug, denn als...
        </description>
        <pubDate>Thu, 11 Apr 2019 22:04:37 +0200</pubDate>
        <link>https://blog.lupuse.org/2019-04-11-nerf-uebersicht/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://blog.lupuse.org/2019-04-11-nerf-uebersicht/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>LXC - Lokal virtualisieren</title>
        <description>
          
          Manchmal will man schnell etwas installieren, ohne das komplette System zu zerlegen. Ein sehr guter Blog Artikel zum Thema. Snap/LXC installieren Neuere Version (3.x) gibt es über snap # apt install snapd Alte Version deinstallieren, neue installieren # apt purge lxd; snap install lxd # adduser [benutzer] lxd LXC einrichten...
        </description>
        <pubDate>Sun, 31 Mar 2019 22:10:13 +0200</pubDate>
        <link>https://blog.lupuse.org/2019-03-31-lxc-lokal-gui-apps/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://blog.lupuse.org/2019-03-31-lxc-lokal-gui-apps/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>LXC - Erste Fortschritte</title>
        <description>
          
          Warum LXC? Der meist zitierte Vorteil von LXC ist womöglich, dass es sehr Hardwarenah arbeitet und durch den geringen Overhead (man spricht von gerade mal 7%) eine sehr hohe Dichte mitbringt. Das heißt mehr Leistung auf der VM pro Hardware. Die Leistung wird nicht mehr vom Hostmanagement gefressen. Nachdem ich...
        </description>
        <pubDate>Sun, 24 Mar 2019 21:02:42 +0100</pubDate>
        <link>https://blog.lupuse.org/2019-03-24-lxc-erste-fortschritte/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://blog.lupuse.org/2019-03-24-lxc-erste-fortschritte/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>Snaptain Drohne</title>
        <description>
          
          Heute habe ich gelernt, dass es viele Schreibweisen des Wortes ‘Drohne’ gibt, aber nur eine vom Duden erlaubte. Zumindest wenn man möchte, dass damit das ferngesteuerte fliegende Spielzeug gemeint ist. Ich habe von meiner Frau eine Snaptain S5C Drohne zum Gebutstag bekommen. In dem Karton lag ein kleiner Zettel bei,...
        </description>
        <pubDate>Sat, 23 Mar 2019 22:42:32 +0100</pubDate>
        <link>https://blog.lupuse.org/2019-03-23-Snaptain-Drohne/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://blog.lupuse.org/2019-03-23-Snaptain-Drohne/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>OpenStack - erstes Hinfallen</title>
        <description>
          
          Erste Schritte und harte Landungen Es ist keine gute Idee zwei unbekannte Techniken auf einmal zu verwenden, bei drei Techniken kann an davon ausgehen, dass die Zeit bis zum ersten Erfolg länger dauern kann, als das Installieren einer Technik allein. Neue Themen: Ubuntu Server und Snap LVM Linux container (lxd)...
        </description>
        <pubDate>Tue, 12 Mar 2019 23:02:08 +0100</pubDate>
        <link>https://blog.lupuse.org/2019-03-12-openstack-erstes-hinfallen/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://blog.lupuse.org/2019-03-12-openstack-erstes-hinfallen/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>Valentinstag und die Reparaturen</title>
        <description>
          
          Ein Tag vor dem Valentinstag 2019 ging die Waschmaschine kaputt. Sie ging an, sie pumpte, sie machte alles außer Schleudern. Die beste Ehefrau von allen hatte mittels Doctor Google drei Möglichkeiten ermittelt: Keilriemen gerissen Motor defekt Kohlestifte abgeschliffen Mein begrenztes Wissen von starken Motoren hat mich dazu gebracht mir den...
        </description>
        <pubDate>Thu, 14 Feb 2019 21:21:00 +0100</pubDate>
        <link>https://blog.lupuse.org/2019-02-14-valentinstag-und-die-reparaturen/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://blog.lupuse.org/2019-02-14-valentinstag-und-die-reparaturen/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>s9y to Jekyll</title>
        <description>
          
          Seit 2007 habe ich s9y als Blogengine genutzt. Leider fehlt mir die Zeit zum Pflegen der Version. Auch wenn mein Webspace gemietet ist, und sich verantwortungsvoll um den httpd und den Datenbankserver gekümmert wird, so habe ich doch ein besseres Gefühl, wenn ich wieder statische http Seiten nutze. Ende 2018...
        </description>
        <pubDate>Thu, 03 Jan 2019 20:18:07 +0100</pubDate>
        <link>https://blog.lupuse.org/2019-01-03-s9y-to-jekyll/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://blog.lupuse.org/2019-01-03-s9y-to-jekyll/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>quick-and-dirty - s9y, MySQL und Ubuntu 12.10</title>
        <description>
          
          Heute sich selbst referenzierend im s9y über seine Installation. Wie einige wissen ist s9y (Serendipity) ein Blog-System, welches ich gerne einsetze, weil es schlank und einfach ist. Beim Upgrade von Ubuntu lucid auf Ubuntu precise hatte ich nur bemerkt, das MySQL nicht mehr installiert ist. Die Datenbanken selbst waren nach...
        </description>
        <pubDate>Sun, 24 Feb 2013 01:47:16 +0100</pubDate>
        <link>https://blog.lupuse.org/2013-02-24-qnd-s9y-mysql-und-ubuntu-12-10/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://blog.lupuse.org/2013-02-24-qnd-s9y-mysql-und-ubuntu-12-10/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>Heute wird ein Windows XP repariert (ohne Linux)</title>
        <description>
          
          Eines Tages ist es so weit, man startet seinen Windows XP Rechner und stellt fest, er startet nicht. Das bekannte schwarze Fenster mit weißer Schrift erscheint, mit der Option 'Im abgesicherten Modus starten' ... Ohne Erfolg. Auch nach wiederholtem versuchen aller Funktionen, es kommt einfach kein Windows. Im besten Fall...
        </description>
        <pubDate>Sat, 18 Jun 2011 10:55:01 +0200</pubDate>
        <link>https://blog.lupuse.org/2011-06-18-heute-wird-ein-windows-xp-repariert-ohne-linux/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://blog.lupuse.org/2011-06-18-heute-wird-ein-windows-xp-repariert-ohne-linux/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>Linux Grundlagen</title>
        <description>
          
          Aus Bedarf habe ich einmal einen Block Unterrichtsstoff aus der Berufsschule genommen und in meinen Worten niedergeschrieben. Ich sollte eher an meiner Abschlusspruefung schreiben, ja ... Aber das geht nicht 24/7. Was sollte ich alternativ tun, wenn ich mit der Praesentation einfach nicht weiter komme und nicht schlafen kann? Es...
        </description>
        <pubDate>Wed, 09 Jun 2010 03:21:09 +0200</pubDate>
        <link>https://blog.lupuse.org/2010-06-09-linux-grundlagen/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://blog.lupuse.org/2010-06-09-linux-grundlagen/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>Upgrade unter Linux</title>
        <description>
          
          Alle Jahre wieder kommt ein neues Release und alle Versionsjunkies wollen sofort das neuste tollste blingbling Feature haben. Also fragen sie wie man 'am besten updated'. Was bitte ist am besten? Man will nicht viel Arbeit reinstecken, man will keine Daten verlieren und es soll sein wie vorher aber besser....
        </description>
        <pubDate>Sun, 02 May 2010 15:23:13 +0200</pubDate>
        <link>https://blog.lupuse.org/2010-05-02-upgrade-unter-linux/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://blog.lupuse.org/2010-05-02-upgrade-unter-linux/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>Zu Ostern eine HexerEI</title>
        <description>
          
          Kann eine Hexe einen Rechner hacksen? Hilft dagegen eine normale Firewall oder muss es ein Scheiterhaufen sein? Angenommen das es damals keine Hexen gab und viele Frauen und Männer unschuldig verbrannt wurden. Okay, dumm gelaufen, zum Glück sind wir heute aufgeklärt. Was ist aber wenn es sie damals gab. Was...
        </description>
        <pubDate>Mon, 05 Apr 2010 14:44:40 +0200</pubDate>
        <link>https://blog.lupuse.org/2010-04-05-zu-ostern-eine-hexerei/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://blog.lupuse.org/2010-04-05-zu-ostern-eine-hexerei/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>quick-and-dirty - Moodle</title>
        <description>
          
          In der Berufsschule nutzen wir die top moderne eLearning Plattform Moodle. Die so was von toll ist, dass sie gleich in ganz Neuseeland eingesetzt wird, wo die Schüler komplett von zuhause aus arbeiten (Quelle: Ein Lehrkörper unserer Schule). Es handelt sich um ein Stück GPL Software, das einzige Positive an...
        </description>
        <pubDate>Mon, 04 Jan 2010 23:44:27 +0100</pubDate>
        <link>https://blog.lupuse.org/2010-01-04-qnd-moodle/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://blog.lupuse.org/2010-01-04-qnd-moodle/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>Groupwares - Heute SOGo</title>
        <description>
          
          Seit langem befasse ich mich schon mit dem Thema Groupware, und heute will ich von meinem Misserfolg SOGo schreiben. Die Screenshots auf der Projektseite (http://www.scalableogo.org/) machten was her. Das Konzept erschien mir sinnig, wenn auch mit deutlich eingeschränktem Funktionsumfang, aber mit scheinbar brauchbarer Handheld-Anbindung. Der Einfachheit halber habe ich mich...
        </description>
        <pubDate>Sun, 03 Jan 2010 15:09:32 +0100</pubDate>
        <link>https://blog.lupuse.org/2010-01-03-groupwares-heute-sogo/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://blog.lupuse.org/2010-01-03-groupwares-heute-sogo/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>quick-and-dirty - Sony Ericsson und der Generationskonflikt</title>
        <description>
          
          Vor Jahren brauchte ich ein neues Telefon, da mein Nokia 6100 kein Bluetooth konnte, ich aber unbedingt ein BT Headset haben wollte. Also entschied ich mich für das Sony Ericsson T630. Mit dieser Wahl war ich lange Zeit zufrieden (6 Monate) und kaufe mir aufgrund der positiven Erfahrungen gleich noch...
        </description>
        <pubDate>Fri, 24 Jul 2009 01:42:00 +0200</pubDate>
        <link>https://blog.lupuse.org/2009-07-24-qnd-sony-ericsson-und-der-generationskonflikt/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://blog.lupuse.org/2009-07-24-qnd-sony-ericsson-und-der-generationskonflikt/</guid>
      </item>
    
  </channel>
</rss>
