<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.9.0">Jekyll</generator><link href="http://blog.lupuse.org/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://blog.lupuse.org/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2022-06-10T16:27:43+00:00</updated><id>http://blog.lupuse.org/feed.xml</id><title type="html">LupusE webLife</title><subtitle>Ein Platz fuer geistige Ejakulationen und bedeutungsschwangere Worte.</subtitle><entry><title type="html">Wohnmobil - Truma Inet X Panel</title><link href="http://blog.lupuse.org/wohnmobil/2022/05/31/wohnmobil-truma_inet_x_panel.html" rel="alternate" type="text/html" title="Wohnmobil - Truma Inet X Panel" /><published>2022-05-31T19:22:32+00:00</published><updated>2022-05-31T19:22:32+00:00</updated><id>http://blog.lupuse.org/wohnmobil/2022/05/31/wohnmobil---truma_inet_x_panel</id><content type="html" xml:base="http://blog.lupuse.org/wohnmobil/2022/05/31/wohnmobil-truma_inet_x_panel.html">&lt;p&gt;Mit meiner Frau habe ich mich über das neue &lt;a href=&quot;https://www.truma.com/de/de/produkte/inet-x-system/truma-inet-x-panel&quot; target=&quot;\_blank&quot;&gt;Truma Inet X Panel&lt;/a&gt; unterhalten. Sie ist bisher morgens nach vorne zur &lt;a href=&quot;https://www.truma.com/de/de/produkte/truma-inet-system/truma-bedienteil-cp-plus&quot; target=&quot;\_blank&quot;&gt;Truma CP Plus&lt;/a&gt; gegangen und hat in der Kälte ein paar Grad nach oben geregelt um wärmer aufzuwachen.&lt;br /&gt;
Jetzt hat mein Vater in seinem neuen &lt;a href=&quot;https://weinsberg.com/wohnmobile/edition-pepper&quot; target=&quot;\_blank&quot;&gt;Wohnmobil&lt;/a&gt; die das &lt;a href=&quot;https://www.truma.com/de/de/produkte/truma-inet-system/truma-inet-set&quot; target=&quot;\_blank&quot;&gt;CP Plus inklusive der Inet Box&lt;/a&gt;, mit der er die komplette Anlage aus dem Bett steuern kann. Die iNet Box kann mit &lt;a href=&quot;https://www.truma.com/de/de/produkte/truma-inet-system/truma-app&quot; target=&quot;\_blank&quot;&gt;Android oder iOS App&lt;/a&gt; bedient werden. Sie spricht lokal Bluetooth und für den Fernzugriff 2G (GSM). Das 2G Netz wurde in der Schweiz ende 2020 abgeschaltet. 2021 wurde bei uns in Deutschland das 3G (UMTS) Netz abgeschaltet, die Provider planen aber nicht das 2G Netz auch abzuschalten.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Meine Frau guckte mich mit grossen Augen an und fragte “…sollte ich etwa noch nicht bestellen?” …&lt;br /&gt;
… also heute kam mein neues Truma Inet X Panel. Mit Touchsreen, Temperaturautomatik, …&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;vorher&quot;&gt;Vorher&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;So haben wir unser &lt;a href=&quot;https://4pfoten-mobile.de&quot; target=&quot;\_blank&quot;&gt;4-Pfoten-Mobil&lt;/a&gt; bekommen.&lt;br /&gt;
Links die &lt;a href=&quot;https://www.truma.com/de/de/produkte/truma-klimaanlagen/truma-aventa-comfort&quot; target=&quot;\_blank&quot;&gt;Truma Aventa Comfort&lt;/a&gt; Klimaanlagen-Fernbedienung. Oben das Dethleffs Panel. Unten mittig den Taster für die Abwasserheizung (Wintercamping geeignet) und daneben die Truma EisEx. Unten rechts das Truma CP Plus Panel für die &lt;a href=&quot;https://www.truma.com/de/de/produkte/truma-heizungen/combi-6&quot; target=&quot;\_blank&quot;&gt;Truma Combi 6&lt;/a&gt;. Der Punkt darunter ist das Truma Raumthermometer.&lt;br /&gt;
Oben das hellblaue steht mein neuer Mobilerouter, das ist &lt;a href=&quot;/wohnmobil/2022/05/15/wohnmobilnetzwerk-glinet_beryl.html&quot;&gt;ein anderes Projekt&lt;/a&gt;.&lt;br /&gt;
&lt;img src=&quot;/media/truma_inet_x/truma_x_panel-01_before.jpg&quot; alt=&quot;Panel mit Truma CP Plus&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;ausbau-truma-cp-plus&quot;&gt;Ausbau Truma CP Plus&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Den Drehknopf nach vorne abziehen, darunter befindet sich eine Schraube. Wenn die rausgedreht ist, kann das Panel einfach nach vorne oben geklappt und abgenommen werden.&lt;br /&gt;
&lt;img src=&quot;/media/truma_inet_x/truma_x_panel-02_ausbau.jpg&quot; alt=&quot;Truma CP Plus&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Übrig bleiben der rote 12V Stromstecker und der RJ11 TIN Stecker. Bei uns direkt mit Y Adapter für Truma Combi6 und Aventa Comfort.&lt;br /&gt;
Der Rahmen muss noch abgenommen werden.&lt;br /&gt;
&lt;img src=&quot;/media/truma_inet_x/truma_x_panel-04_ausbau.jpg&quot; alt=&quot;Truma CP Plus - Kabel&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Oben liegt das alte CP Plus auf dem Display. Im Karton sieht man das Inet X Panel, das deutlich breiter ist.&lt;br /&gt;
&lt;img src=&quot;/media/truma_inet_x/truma_x_panel-06_alt_vs_neu.jpg&quot; alt=&quot;Truma CP Plus&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;anpassungen-am-holz&quot;&gt;Anpassungen am Holz&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Ganz ehrlich: Ich bin kein guter Handwerker. Ich stecke lieber als dass ich Säge und Fräse.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich bin davon ausgegangen ich bekomme den Holzkasten ab. Leider sind links zwei Schrauben im Panel, an die ich nicht komme, ohne das halbe Mobil zu zerlegen.&lt;br /&gt;
&lt;img src=&quot;/media/truma_inet_x/truma_x_panel-07_panel_leer.jpg&quot; alt=&quot;Panel leer&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Also erstmal ablenken und herausfinden wie ich die Blende der Menuknöpfe ab bekomme. Denn das steht nicht in der Anleitung … Ist einfach: Flachen Schraubendreher in die Seite.&lt;br /&gt;
&lt;img src=&quot;/media/truma_inet_x/truma_x_panel-08_front.jpg&quot; alt=&quot;Panel leer&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nach rechts ist kein Platz um das Loch des CP Plus zu erweitern. Mit Glück würde es bündig mit dem Kasten abschließen (plusminus 1mm), dazu muss ich aber ein Stück eines Winkels (braun, wie oben rechts) weg fräsen.&lt;br /&gt;
Sinnvoller erschien mir das Versetzen der EisEx und Abwassertankheizung und ausarbeiten nach links.&lt;br /&gt;
&lt;img src=&quot;/media/truma_inet_x/truma_x_panel-08_panel_3loch.jpg&quot; alt=&quot;Ein drittes Loch&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das Loch habe ich sehr knapp gemesen (1. Schraube 5mm, 2. Schraube 49mm, dürfte gerne 6+49mm sein), so dass ich den Schalter für die Abwasserheizung nochmal setzen musste. Aber ich konnte jetzt das Panel anzeichen.&lt;br /&gt;
Die Kabel habe ich desöfteren neu gelegt. Die meisten sind in ausreichender Länge, so dass sie nur aus dem Arbeitsbereich geschoben werden mussten. Ein paar ultra lange Kabel habe ich mit Kabelstrapsen versehen, bei der nächsten Aktion werden die wohl gekürzt.&lt;br /&gt;
&lt;img src=&quot;/media/truma_inet_x/truma_x_panel-09_einbau_eisex.jpg&quot; alt=&quot;Einbau EisEx und Anzeichnen&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;einbau&quot;&gt;Einbau&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Passt genau. Um das halbe Loch mache ich mir später Gedanken.&lt;br /&gt;
&lt;img src=&quot;/media/truma_inet_x/truma_x_panel-10_einbau_panel.jpg&quot; alt=&quot;Einbau Truma Inet X Panel&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sieh gut aus und funktioniert.&lt;br /&gt;
&lt;img src=&quot;/media/truma_inet_x/truma_x_panel-10_eingebaut.jpg&quot; alt=&quot;Sieht gut aus und funktioniert&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/media/truma_inet_x/truma_x_panel-11_panel_menu.jpg&quot; alt=&quot;Menu&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;finale&quot;&gt;Finale&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Natürlich habe ich die Klima-Fernbedienung vergessen.&lt;br /&gt;
Schnell nachgeschraubt … Und das halbe Loch? Darüber mache ich mir VIEL später Gedanken.&lt;br /&gt;
&lt;img src=&quot;/media/truma_inet_x/truma_x_panel-19_final.jpg&quot; alt=&quot;Fertig, zu 98%&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;erster-eindruck&quot;&gt;Erster Eindruck&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Die Bedienung auf dem Panel ist etwas träge. Ich weis aber, dass ich eine geringe Körperelektrizität habe und manchmal gerade kapazitive Touchscreens nicht gut funktionieren.&lt;br /&gt;
Die Bedienung auf dem Handy über App ist auch träge, aber auf dem Handy gewohnt zuverlässig.&lt;br /&gt;
Der Praxistest steht aus, meine Frau ist bisher begeistert.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es wurde einiges an Funktionalität reduziert, da z.B: die Fernsteuerung aktuell nicht gegeben ist. Besonders gespannt bin ich auf die erste Fehlermeldung, das sollen keine cryptischen Codes mehr sein, sondenr nachvollziehbare Sätze.&lt;br /&gt;
Leider ist die Steuerung der EisEx und DuoControl nur mit dem Pro Panel möglich, welches nur bei neuen Mobilen verbaut wird und nicht nachzurüsten ist.&lt;/p&gt;</content><author><name>Benjamin Moeller</name></author><category term="wohnmobil" /><category term="reise" /><summary type="html">Mit meiner Frau habe ich mich über das neue Truma Inet X Panel unterhalten. Sie ist bisher morgens nach vorne zur Truma CP Plus gegangen und hat in der Kälte ein paar Grad nach oben geregelt um wärmer aufzuwachen. Jetzt hat mein Vater in seinem neuen Wohnmobil die das CP Plus inklusive der Inet Box, mit der er die komplette Anlage aus dem Bett steuern kann. Die iNet Box kann mit Android oder iOS App bedient werden. Sie spricht lokal Bluetooth und für den Fernzugriff 2G (GSM). Das 2G Netz wurde in der Schweiz ende 2020 abgeschaltet. 2021 wurde bei uns in Deutschland das 3G (UMTS) Netz abgeschaltet, die Provider planen aber nicht das 2G Netz auch abzuschalten.</summary></entry><entry><title type="html">Wohnmobilnetzwerk - Gl.iNet Beryl</title><link href="http://blog.lupuse.org/wohnmobil/2022/05/15/wohnmobilnetzwerk-glinet_beryl.html" rel="alternate" type="text/html" title="Wohnmobilnetzwerk - Gl.iNet Beryl" /><published>2022-05-15T16:24:00+00:00</published><updated>2022-05-15T16:24:00+00:00</updated><id>http://blog.lupuse.org/wohnmobil/2022/05/15/wohnmobilnetzwerk---glinet_beryl</id><content type="html" xml:base="http://blog.lupuse.org/wohnmobil/2022/05/15/wohnmobilnetzwerk-glinet_beryl.html">&lt;h1 id=&quot;tldr&quot;&gt;tl;dr&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Ich hatte erwartet hier wird ein grossartiges Projekt entstehen. Leider funktioniert die Lösung so gut, dass es nicht viel zu beschreiben gibt.&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;gl.iNet Router in gewünschter Ausstattung (und Preis) kaufen: &lt;a href=&quot;https://www.gl-inet.com/products/&quot;&gt;Gl.iNet Produkte&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;An Strom anschliessen, mit warten bis die Lampe durchgehend leuchtet&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Mit den Daten auf der Unterseite anmelden&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;‘Internet’ per Kabel, WLAN oder Tethering/USB Modem bereitstellen (siehe unten)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Fertig&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Dabei gibt es folgende Wege für das Internet:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Kabel an den Netzwerkport WAN anschliessen. Am einfachsten, gut zum ersten Einrichten, aber selten sinnvoll beim Camping.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;WLAN Bridge. Unter &lt;strong&gt;Internet&lt;/strong&gt; &lt;strong&gt;Repeater&lt;/strong&gt; den Button &lt;strong&gt;Scan&lt;/strong&gt; klicken, das entsprechende WLAN auswählen, das Passwort eingeben und &lt;strong&gt;Join&lt;/strong&gt;/Beitreten klicken. (siehe ‘Tipp’). Das Mittel der Wahl auf dem Campinglplatz, in Kombination mit VPN auch für öffentliche WLAN.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;USB-Tethering. An den USB Port ein Mobiltelefon oder Tablet mit Internet anschliessen, am Telefon/Tablet ‘Tethering’ freigeben. Für alle Fans des 100% autarken Camping.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;USB-Modem. Noch nicht getestet.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;TIPP: In der aktuellsten Firmware (3.211) gibt es anscheinend 2 Bugs. Der eine betrifft die gesetze Zeit, welche unter Umständen das Verbinden zu WLAN mit Key verhindert. An diesem &lt;a href=&quot;https://forum.gl-inet.com/t/20556&quot;&gt;arbeitet Gl.iNet anscheinend gerade&lt;/a&gt; und vermutlich ist es in der aktuellen Beta behoben. Zum Anderen scheint es ein nicht näher beschriebenes &lt;a href=&quot;https://forum.gl-inet.com/t/gl-inet-router-says-wrong-key-on-wifi-repeater-join/20556/37&quot;&gt;Problem mit Fritz!Boxen&lt;/a&gt; zu geben, wegen dem man auf der Firmwareversion 3.203 bleiben sollte.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h1 id=&quot;vorgeschichte&quot;&gt;Vorgeschichte&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Heutzutage benötigt man Internet, auch im Urlaub. Nicht nur als Roadwarrior (arbeiten von Unterwegs), auch um Up-to-Date zu bleiben oder Urlaubsphotos zu posten. Vielleicht möchte man am Abend ein Video oder Musik streamen. Und wenn Kinder ab einem gewissen Alter mit reisen, dann ist das Internet unterwegs nicht mehr optional.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Für Wohnmobile werden unterschiedliche Systeme angeboten und in Fachliteratur getestet:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Zum Einen gibt es Pocketrouter (‘Mobile Ostereier’) für 40-150 Euro. Diese werden oft mit einer billigen SIM-Karte, meist PrePaid, betrieben und sind durch den internen Akku auch ausserhalb der Wohnmobils flexibel. Aber diese Lösung ist auf das Mobilfunk-Netz angewiesen. Nachdem was ich weis eher für den gelegentlichen Ein-Personen-Gebrauch eines Tablet/Notebook. Im Ausland kann man einfach eine lokale Karte kaufen und einsetzen. Roaming sollte innerhalb der EU kein Thema mehr sein. Die Systeme gibt es im Angebot von TCM (Tchibo) oder AldiTalk. Dies machen Sinn um autark zu stehen, in Kombination mit meiner beschriebenen Lösung.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Zum Anderen gibt es, oft aus dem Bootsbereich, mehr oder weniger klobige Boxen, fest montiert auf dem Dach. Diese bieten deutlich mehr Leistung und mehr Anbindung, z.B. Mobilfunk und WLAN vom Campingplatz. Für 300-900 Euro oder mehr. Bald kommt 5G und ich habe von keinem Gerät gelesen, welches sich ‘einfach’ aufrüsten lässt. Auch ein Faktor: Meine Frau möchte keine zusätzlichen Löcher in ihr Wohnmobil gebohrt haben.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Dazwischen gibt es um die 200-400 Euro noch ein paar portable Lösungen, die sicher auch funktionieren. Oft leiden diese unter einem oder mehr Nachteile der vorgenannten Lösungen, aber einige bieten eine sehr gute Übersicht über den aktuellen Datenverbrauch. Die bekanntesten dieser Klasse sind wohl die &lt;a href=&quot;https://www.netgear.com/de/home/mobile-wifi/hotspots/&quot;&gt;Netgear Hotspot&lt;/a&gt; Modelle.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Ich war auf der Suche nach einem kleinen, flexiblen und günstigen Router, der mir im Wohnmobil ein gutes Netzwerk gibt und auch kaputt gehen darf, ohne dass es weh tut.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;recherche&quot;&gt;Recherche&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Vor einigen Wochen habe ich einen Microrouter der Firma &lt;a href=&quot;https://www.gl-inet.com/&quot;&gt;Gl.iNet&lt;/a&gt; gesehen. Der GL-AR300M-Ext ist eine kleine Box für etwa 32 Euro auf Amazon, mit zwei austauschbaren Antennen. Die Box stellt eine sogenante ‘Bridge’, übersetzt also ein gegebenes Netzwerk in ein eigenes (Network Adress Translation/NAT). Wie das Internet zuhause mit einem Router in das Heimnetzwerk gewandelt wird. Das bedeutet ich kann entweder ein WLAN aufnehmen und das über den LAN Port weiter geben (Laptop ohne WLAN-Karte) oder ich kann ein LAN an die Box anschliessen und ein eigenes WLAN zur Verfügung stellen.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Zu kompliziert? Kurz: Ich kann alles in mein eigenes WLAN übersetzen.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Interessant für uns Camper: Durch mehrere Antennen kann ich mit geringem Verlust ein externes WLAN (Campingplatz) aufnehmen und daraus ein eigenes lokales WLAN für alle Geräte in der Nähe bereitstellen. Für das Wohnzimmer auf Rädern perfekt. Durch tauschbaren Antennen könnte ich, ohne die Leistung physikalisch zu ändern, vollkommen legal mehr Reichweite durch Richtwirkung erhalten.&lt;br /&gt;
Die Firma Gl.iNet (Gl steht für Goodlife) kommt aus China, wo das Privatleben im Internet eine ganz andere Gewichtung hat. Also stellt die Box zusätzlich noch ein VPN als Client oder Server zur Verfügung. Das ist für uns nicht ganz so wichtig, aber es ist eine zentrale Funktion und sehr gut umgesetzt, dazu in einem später mehr.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Als Informatiker habe ich mir das Datenblatt angesehen und so richtig hat es mich doch nicht überzeugt. Was bieten die anderen Modelle des Herstellers?&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.gl-inet.com/products/gl-ar300m/&quot;&gt;GL-AR300M&lt;/a&gt; (Shadow)/&lt;a href=&quot;https://www.gl-inet.com/products/gl-mt300n-v2/&quot;&gt;GL-MT300N-V2&lt;/a&gt; (Mango) sind kleine günstige Boxen, mit verschiedener Ausstattung. Vergleichbar mit der zuerst erwähnten.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Die &lt;a href=&quot;https://www.gl-inet.com/products/gl-ar750s/&quot;&gt;GL-AR750S&lt;/a&gt; (Slate) hat einen deutlich stärkeren Prozessor und mehr RAM (Arbeitsspeicher) und sollte für die meisten Anwendungen im Wohnmobil ausreichen. Stromverbrauch &amp;lt;6W laut Datenblatt. Für 75 Euro okay.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Der &lt;a href=&quot;https://www.gl-inet.com/products/gl-mv1000/&quot;&gt;GL-MV1000W&lt;/a&gt; (Brumme-W), derzeit nicht verfügbar.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Der &lt;a href=&quot;https://www.gl-inet.com/products/gl-sft1200/&quot;&gt;GL-SFT1200&lt;/a&gt; (Opal) hat einen geringen Strombedarf (2A Netzteil), bei der Unterstützung moderner WLAN-Protokolle und einem schnellen Prozessor. Für unter 50 Euro auch erschwinglich. 2 feste WLAN Antennen. Preis-/Leistungssieger.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Der &lt;a href=&quot;https://www.gl-inet.com/products/gl-mt1300/&quot;&gt;GL-MT1300&lt;/a&gt; (Beryl) ist es bei mir geworden, da es das einzige Modell ist, welches zu dem Zeitpunkt bei Auslieferung IPv6 spricht. Ein Feature, welches den meisten Wohnmobilisten recht egal sein dürfte, mir aber besonders wichtig war. Für fast 80 Euro dann hart an der Grenze zum ‘mal kaufen und schauen was daraus wird’. Wie zuvor auch nur mit festen WLAN Antennen.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Alle diese Lösungen haben keine SIM-Karte, sind aber einfach mittels USB-Modem oder USB-Tethering mit der derzeit aktuellen oder erschwinglichen Technik auszustatten.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;vergleichstabelle&quot;&gt;Vergleichstabelle&lt;/h3&gt;

&lt;table&gt;
  &lt;thead&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;th&gt;Bezeichnung (Name)&lt;/th&gt;
      &lt;th&gt;CPU&lt;/th&gt;
      &lt;th&gt;RAM&lt;/th&gt;
      &lt;th&gt;Speicher&lt;/th&gt;
      &lt;th&gt;WLAN&lt;/th&gt;
      &lt;th&gt;USB&lt;/th&gt;
      &lt;th&gt;Ethernet&lt;/th&gt;
      &lt;th&gt;Micro SD&lt;/th&gt;
      &lt;th&gt;IPv6&lt;/th&gt;
      &lt;th&gt;Power&lt;/th&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/thead&gt;
  &lt;tbody&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;GL-AR300M-Ext (Shadow)&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;QC9531 @650MHz&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;DDR2 128MB&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;16MB&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;300Mbps (2,4GHz)&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;1x 2.0&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;2x 10/100&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Nein&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Nein&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;5V/1A USB-C (&amp;lt;2W)&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;GL-MT300N (Mango)&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;MT7628NN @580MHz&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;DDR2 128MB&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;16MB&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;300Mbps (2,4GHz)&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;1x 2.0&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;2x 10/100&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Nein&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Nein&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;5V/1A USB-C (&amp;lt;2,75W)&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;GL-AR750S (Slate)&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;QCA9563 @775MHz&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;DDR2 128MB&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;16MB/128MB NAND&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;300Mbps (2,4GHz), 433Mbps (5GHz)&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;1x 2.0&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;3x 1GB&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;max 128GB&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Nein&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;5V/2A USB-C (&amp;lt;6W)&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;GL-MT1300 (Beryl)&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;MT7621 @880MHz&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;DDR3L 256MB&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;32MB&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;400Mbps (2,4GHz), 867Mbps (5GHz)&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;1x 3.0&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;3x 1GB&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;max. 512GB&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Ja&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;5V/3A USB-C (&amp;lt;8,65W)&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;GL-SFT1200 (Opal)&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;SF19A28 @1GHz&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;DDR3 128MB&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;SPI NAND 128MB&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;300Mbps (2,4GHz), 867Mbps (5GHz)&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;1x 2.0&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;3x 1GB&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Nein&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Ja&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;5V/3A USB-C&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;h2 id=&quot;meine-lösung-glinet-gl-mt1300-beryl&quot;&gt;Meine Lösung: Gl.iNet GL-MT1300 (Beryl)&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Er ist der teuerste der untersuchten Modelle. Meine Entscheidung hat besonders die Unterstützung von IPv6 und der Einsatz einer SD Karte beeinflusst. Wem das nicht wichtig ist, der wird mit dem GL-SFT1200 (Opal) 30 Euro günstiger weg kommen. Wem bisher nur stört, dass das Android Telefon/Tablet kein WLAN-WLAN Tethering kann, der kann die deutlich günstigeren Shadow/Mango Boxen in Betracht ziehen.&lt;br /&gt;
Den Beryl kann ich mit einer bis zu 512GB großen SD Karte füttern und per FTP Daten oder per DLNA Medien bereitstellen. Unser Fernseher im Wohnmobil ist nicht smart, das wäre für mich der einzig sinnvolle Einsatz. Aber vielleicht spiele ich mit dem Chromecast rum. Ich werde berichten…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zunächst fragte ich mich, warum er nach Spezifikation unbedingt ein 5V/3A Netzteil verlangt, obwohl der Verbrauch mit &amp;lt;8,65W angegeben ist (8,65W/5V=1,75A). Beim Testen ging mir dann ein 15 Watt Licht auf. Ein Mobiltelefon am USB Port will ja auch mit Strom versorgt werden. Wenn dieses 2,1A zieht, dann hat das Board nicht mehr genügend Strom.&lt;br /&gt;
Tethering = Mobilfunk oder WLAN vom Mobiltelefon/Tablet weitergeleitet. Meist über USB.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Kaufentscheidung hängt ab von:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Binde ich das Gerät ins WLAN, per Kabel ein oder Tethering? Oder will ich flexibel alle Möglichkeiten haben?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Wie viel Strom habe ich zur Verfügung? Bei 3A muss ich mir Gedanken machen, während ich bis 2,1A einfach an (fast) jedem USB Port betreiben kann. Brandgefahr bei Missachtung!&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Will ich jetzt oder später Medien per DLNA im Wohnmobil bereitstellen? (MicroSD Slot, genug CPU/RAM)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Will ich daraus noch weitere DIY Projekte bauen? Dann sollte die Box GPIO Pins bieten, um z.B. den TIN Bus der Truma auszulesen?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;IPv6 wird allgemein weniger eine Rolle spielen, da es über OpenWRT sicher nachgereicht wird, sobald es salonfähig ist.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Wenn ich VPN und andere Dienste zeitgleich nutzen will muss, muss ich zusätzlich auf MHz und RAM achten.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Die Größe des Wohnmobil/-wagen spielt kaum eine Rolle, bis 12m Länge sollte es problemlos im 5GHz Band auszuleuchten sein. Wichtiger ist die Außenwand. Ein Kastenwagen mit Metallchassis dämpft den Empfang deutlich mehr als die GFK Wand eines Aufbau. Die kleinen Boxen kann man sehr gut fensternah verstauen.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;ersteinrichtung-kabel&quot;&gt;Ersteinrichtung (Kabel)&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Ich habe den Luxus, dass mein Wohnmobil direkt vor der Tür steht. Das bedeutet ich konnte so tun als wäre mein Haus-WLAN ein Campingplatz. Aber bevor ich raus gegangen bin, habe ich die kleine Box an meinem Schreibtisch ausgiebig getestet.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Ersteinrichtung war super einfach:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Auspacken, Strom dran, LAN an Laptop, warten bis die LED dauerhaft leuchtet&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Browser öffnen und auf &lt;a href=&quot;http://192.168.8.1&quot;&gt;http://192.168.8.1&lt;/a&gt; gehen&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Beim ersten Login Sprache einstellen und Adminpasswort vergeben&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;In der Weboberfläche auf &lt;strong&gt;Wireless&lt;/strong&gt;/Kabellos&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Zuerst habe ich das WLAN umbenannt (SSID) in LupusEmobi24 und LupusEmobi5 und einen eigenen Key vergeben. Dei GastWLAN habe ich ausgeschaltet gelassen.
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Tipp: Man kann auch den gleichen Namen (SSID) und Key wie zuhause verwenden, dann können sich alle Geräte (z.B. Xbox/Playstation/Switch) auch unterwegs mit den gleichen Daten anmelden. Das geht nicht zum lokalen Testen.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Auf gar keinen Fall die Standardeinstellungen lassen. Wer als SSID ‘GL-…’ sieht, wird gleich das Kennwort ‘goodlife’ versuchen. Wird nur die SSID umbenannt, könnte anhand der MAC Adresse ein Gl.iNet Gerät identifiziert werden.
&lt;img src=&quot;/media/router_beryl/browser_beryl_wireless.png&quot; alt=&quot;Browser Wireless&quot; /&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Wer plant eine Fritz!Box einzusetzen, NICHT upgraden! Es gibt einen nicht näher beschriebenen Bug in der aktuellen Firmware. Gl.iNet arbeitet wohl dran. Leider ist genau dieser Teil der Software (Netzwerktreiber) Closed Source. Aber die Gute Nachricht: Bis Firmware 3.203 funktioniert es. &lt;a href=&quot;https://forum.gl-inet.com/t/gl-inet-router-says-wrong-key-on-wifi-repeater-join/20556/34&quot;&gt;Quelle&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
Ein Firmwareupdate (3.211) ist verfügbar. Über den Menüpunkt links &lt;strong&gt;Upgrade&lt;/strong&gt;/Aktualisierung hat die Box auf Buttonklick das Image aus dem Internet geladen und auf weiterem Klick installiert.&lt;br /&gt;
Möchte man ein Downgrade (Letzte Version installieren), dann geht das nicht automatisch, aber auch einfach: Das Image von der Webseite herunteladen und im nächsten Reiter (Local Upgrade/lokale Aktualisierung) auf den Router hochladen, der Rest ist gleich.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vor der Installation hat man die Möglichkeit auszuwählen ‘Keep Settings’/Einstellungen beibehalten und ‘Keep installed Packages’/Installierte Pakete behalten. Aktuell wähle ich diese Optionen ab, da mit einem Firmwareupdate neue und verbesserte Funktionen und unter Umständen auch geänderte Konfigurationen kommen. Wenn der Router ein paar Monate läuft und einige individuelle Konfigurationen zusammen kommen, dann kann man die Einstellung übernehmen. Der Versionssprung sollte dabei nicht zu gross werden. Auf jeden Fall vorher eine Sicherung machen, falls das Update beim Übernehmen der Daten fehlschlägt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/media/router_beryl/browser_beryl_upgrade.png&quot; alt=&quot;Browser Upgrade&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;TIPP: Ich habe ein Notebook für solche Aufgaben, aber manchmal hat man nur ein Mobiltelefon oder Tablet zur Verfügung. Anstelle eines Kabel kann man sich auch direkt per WLAN verbinden.&lt;br /&gt;
Mit dem unter der Box aufgedruckten WLAN verbinden. Entweder GL-MT1300-xxx (2,4GHz) oder GL-MT1300-xxx-5G (5GHz). Der Key ist immer ‘goodlife’. Bei anderen Modellen ist die SSID ähnlich: GL-[Modellnummer]-[Letzten 3 Zeichen der MAC].&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h3 id=&quot;einrichtung-wlan-zu-wlan&quot;&gt;Einrichtung (WLAN zu WLAN)&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Nach dem grundlegenden Einrichten bekam das Gerät im Menü links unter &lt;strong&gt;Internet&lt;/strong&gt; die Zugangsdaten zu meinem Heim-WLAN. Fertig.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/media/router_beryl/browser_beryl_internet.png&quot; alt=&quot;Browser Internet&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich nutze vom Endgerät (Handy/Tablet) das 5GHz Netz, weil ich meist WLAN auf WLAN haben möchte.&lt;br /&gt;
Das 2,4GHz Netz hat die bessere Reichweite, das 5GHz Netz hat den besseren Durchsatz. Reichweite benötige ich auf 2,33mx7,40m nicht, aber draussen. Wenn ich innen und außen auf jeweils einem anderen Band funke, sorge ich gleichzeitig für weniger Störungen untereinander.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;feintuning-tethering&quot;&gt;Feintuning (Tethering)&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Im Menupunkt &lt;strong&gt;Internet&lt;/strong&gt; ist die Option &lt;strong&gt;Tethering&lt;/strong&gt; ausgegraut.&lt;br /&gt;
Wenn ein Android Telefon an ein System angeschlossen wird, dann steht im Drop-Down (vom oberen Bildschirmrand nach unten ziehen) ‘Android-System - Gerät wird über USB aufgeladen / Für weitere Optionen tippen)’, tippe ich da drauf komm eich in ‘USB-Einstellungen’ und kann ‘USB-Tethering’ (neben z.B. ‘Dateiübertragung’) auswählen. Ab sofort kann ich &lt;strong&gt;Tethering&lt;/strong&gt; in der Box auswählen.&lt;br /&gt;
USB-Tethering bedeutet, dass das Mobiltelefon die vorhandene Internetverbindung über den USB Port zur Verfügung stellt. Dabei interessiert dem Gerät am USB Port nicht ob es sich um eine WLAN oder Mobilfunkverbindung handelt. Sollte ich also ein Mobiltelefon mit sehr guter WLAN-Antenne besitzen, kann ich sogar ganz auf ein WLAN Modul im Router verzichten. Dabei gilt aber zu beachten, dass in dem Fall auch immer 2 Geräte mit Strom versorgt werden müssen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In unserem Fall hat meine Frau ihr altes &lt;a href=&quot;https://de.wikipedia.org/wiki/Sony_Xperia_Z3_Compact&quot;&gt;Sony Xperia Z3 Compact&lt;/a&gt; zur Verfügung gestellt. Wir haben bei O2 eine Datenkarte zu ihrem Vertrag bestellt, da sie Europaweit 120GB LTE Datenvolumen pro Monat hat, ohne Telefonie.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Box kann auch direkt mit Linuxfähigen USB-Modems umgehen. Dabei empfiehlt es sich bei den meisten Systemen die PIN der Datenkarte zu deaktivieren. Da ich nur einen 3G Stick (Huawai E1750) mit anderer SIM-Größe hier habe, habe ich es noch nicht getestet.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h1 id=&quot;technisch&quot;&gt;Technisch&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Die Box besitzt eine OpenWRT Firmware mit eigener Gl.iNet Weboberfläche. Die Oberfläche benutzt einiges an Scripting, das bedeutet auf alternativen (LineageOS) oder sehr eingeschränkten (NoScript Plugin) Browsern muss gelegentlich per Hand nachgeladen werden. Generell funktioniert aber alles.&lt;br /&gt;
Es wird eine App angeboten um die Verwaltung noch bequemer zu gestalten.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das gelieferte OpenWRT ist aktuell in der Version 19.07.7. Wer gerne basteln mag bekommt auf der OpenWRT Seite aktuelle Images, für den Beryl aktuell die Version 21.&lt;br /&gt;
https://openwrt.org/toh/views/toh_tfdownload &amp;lt;- suchen nach ‘Brand = gl.inet’&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alle Weboberflächen nutzen http anstatt https. Da wir mit einem Microcomputer arbeiten und das ausschliesslich im privaten LAN konfigurieren, verzichtet man auf den Overhead der Verschlüsselung und einer unschönen Sicherheitswarnung im Browser.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;was-ist-openwrt&quot;&gt;Was ist OpenWRT?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://openwrt.org&quot;&gt;OpenWRT&lt;/a&gt; ist ein offenes Routerbetriebssystem auf Linux Basis, mit dem Paketmanager &lt;strong&gt;opkg&lt;/strong&gt;.&lt;br /&gt;
Da bestimmt 95% der im Alltag vorkommenden Konfigurationen über die LuCI Weboberfläche erledigt werden können, ist dieses System für den ambitionierten Anwender nicht schwieriger zu benutzen als eine AVM Fritz!Box.&lt;br /&gt;
Die Standarddialoge sind meist gut auf deutsch übersetzt.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;luci-web-ui&quot;&gt;LuCI Web UI&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Die Gl.iNet Weboberfläche ist übersichtlich, aber bietet nicht alle Option die mit OpenWRT möglich sind. Dazu eignet sich besser die OpenWRT Weboberfläche LuCI.&lt;br /&gt;
Dazu auf &lt;a href=&quot;http://192.168.8.1/cgi-bin/luci&quot;&gt;http://192.168.8.1/cgi-bin/luci&lt;/a&gt; gehen, oder im Menü ganz unten auf &lt;strong&gt;More Settings&lt;/strong&gt; den Unterpunkt &lt;strong&gt;Advanced&lt;/strong&gt; auswählen. Wenn die Oberfläche nicht installiert ist, kann sie mit dem Button ‘Install’ nachinstalliert werden. Wenn die Oberfläche installiert ist, wird der Link angezeigt. Der Benutzer ist ‘root’ und das Passwort wieder das zuerst vergebene.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/media/router_beryl/browser_beryl_luci_overview.png&quot; alt=&quot;Browser LuCI&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;länderkonfiguration&quot;&gt;Länderkonfiguration&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Wie erwähnt kommt die Box aus China, demnach ist die Konfiguration auch darauf ausgelegt. man merkt es kaum, die offensichtlichste Auswirkung sind die erlaubten WLAN Kanäle im 2,4GHz Band: 1-11, bei uns 1-13. Daher kann es sein dass das eigene oder das Campingnetz nicht gefunden wird, wenn diese als WLAN Kanal 12 oder 13 konfiguriert haben.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um das Problem zu beheben loggt man sich per SSH auf die Box ein. Unter Windows per &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;PuTTY&lt;/code&gt; oder unter Linux/Mac mit &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;ssh&lt;/code&gt; aus dem ‘OpenSSH’ Paket. Erlaubt ist nur ssh-rsa als Algorithmus. Daher gibt man auf der Konsole den folgenden Befehl ein:&lt;br /&gt;
&lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;ssh -oHostKeyAlgorithms=+ssh-rsa root@192.168.8.1&lt;/code&gt;&lt;br /&gt;
… als Passwort gibt man das im ersten Schritt gesetzte ein. Dann bearbeitet man die Konfigurationsdatei mit &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;vim /etc/config/wireless&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mit der Taste &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;[i]&lt;/code&gt; kommt man in den editier-Modus.&lt;br /&gt;
Firmware 3.203: 2x die Zeile &lt;strong&gt;option Country ‘CN’&lt;/strong&gt; mit &lt;strong&gt;option Country ‘DE’&lt;/strong&gt; ersetzen. Zusätzlich in beiden Blöcken (2,4GHz und 5GHz) &lt;strong&gt;option region ‘1’&lt;/strong&gt; (von 0) und &lt;strong&gt;option aregion ‘1’&lt;/strong&gt; setzen um den Europäischen Regularien gerecht zu werden.&lt;br /&gt;
Firmware 3.211: Im Block mit &lt;strong&gt;option Band ‘5g’&lt;/strong&gt; den Eintrag auf &lt;strong&gt;option region ‘1’&lt;/strong&gt; setzen (zuvor 10). Im Block &lt;strong&gt;option Band ‘2g’&lt;/strong&gt; kontrollieren, dass &lt;strong&gt;option region ‘1’&lt;/strong&gt; gesetzt ist.&lt;br /&gt;
&lt;a href=&quot;https://blog.csdn.net/linbounconstraint/article/details/80899321&quot;&gt;Details zu den Werten&lt;/a&gt; und &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/List_of_WLAN_channels&quot;&gt;Wikipedia List of WLAN channels&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
Aus dem Editor (vim) kommt Ihr mit der Tastenfolge: &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;[Esc][:][x][Enter]&lt;/code&gt;. Es gibt auch die Variante &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;[:][w][q]&lt;/code&gt; (write quit), das kommt auf das selbe hinaus. Nach einem Neustart des Routers werden die neuen Werte automatisch in die Treiberkonfigurationen unter /etc/Wireless/… geschrieben.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;TIPP: Hier sollte nicht zu viel gespielt werden, denn die falschen Einstellungen können Störungen in anderen Geräten verursachen und sind daher illegal (kein Scherz)!&lt;br /&gt;
Sollten die Sende-/Empfangswerte zu niedrig sein, lieber in eine Richtfunkantenne investieren.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;glinet-app&quot;&gt;glinet App&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Die App Kann entweder über den Google Playstore oder dem Apple AppStrore heruntergeladen werden. Oder direkt von der &lt;a href=&quot;https://www.gl-inet.com/app/&quot;&gt;Website&lt;/a&gt;.&lt;br /&gt;
Die App bietet weniger Möglichkeiten als die Weboberfläche, aber alles schöner aufbereitet und die relevanten Funktionen hat man ohne viel geklicke in der Hand. Funktioniert gut.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wenn ich ein VPN nutzen möchte, kann ich dieses sehr einfach und komfortabel per QR-Code in der App einrichten. Alternativ kann ich die Konfigurationsdatei auch in den entsprechenden Browser Dialog ziehen oder alles manuell eintippen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Insgesamt reagiert die App schnell und ist übersichtlich. Es gibt keinen Grund die Arbeit nicht damit zu vereinfachen. Es muss nur zum Start die Cloud ignoriert werden. Alles funktioniert super lokal.&lt;br /&gt;
Auf der ersten Seite finden sich die wichtigsten Punkte um sich im Netzwerk zurechtzufinden. Am untersten Rand ist das Menü um zu den weiteren Seiten zu kommen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gl.iNet App Mit VPN aus (erstes Bild) oder ein (zweites Bild). Der Klick auf das Symbol überschreibt die Einstellung des Hardware-Schalter (siehe Abschnitt VPN).&lt;br /&gt;
&lt;img src=&quot;/media/router_beryl/N7glinet_app-1_home_VPNoff.png&quot; alt=&quot;Gl.iNetApp Home VPN Off&quot; /&gt; &lt;img src=&quot;/media/router_beryl/N7glinet_app-2_home_VPNon.png&quot; alt=&quot;Gl.iNetApp Home VPN On&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die zweite Seite bietet alle Möglichkeiten in das Internet zu kommen, sehr ähnlich der Weboberfläche. Die dritte Seite beitet einen Überblick der lokal verbundenen Geräte, mit der Möglichkeit diese auch mit einem Klick zu blocken oder ‘als Favoriten’ zu markieren.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eine Übersicht der möglichen Internetzugänge und der Clients im lokalen Netzwerk.&lt;br /&gt;
&lt;img src=&quot;/media/router_beryl/N7glinet_app-3_network.png&quot; alt=&quot;Gl.iNetApp Network&quot; /&gt; &lt;img src=&quot;/media/router_beryl/N7glinet_app-4_clients.png&quot; alt=&quot;Gl.iNetApp Clients&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das letzte Fenster bietet einen Schnellzugriff auf einige Systemeinstellungen. Das wichtigste sollte hier die Zeit sein, aufgrund des zuvor genannten Bug.&lt;br /&gt;
&lt;img src=&quot;/media/router_beryl/N7glinet_app-5_system.png&quot; alt=&quot;Gl.iNetApp Network&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;vpn&quot;&gt;VPN&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Vorweg: Wer nach dem Lesen dieses Absatz weniger versteht als vorher, dieser Abschnitt ist wichtig für die Privatsphäre, nicht für die grundlegende Funktion. Wenn ich zuvor einfach jedes Gerät in das Campingplatz WLAN angemeldet habe, dann macht es jetzt auch keinen Unterschied.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es werden diverse VPN Provider und unterschiedliche Protokolle von Haus aus unterstützt. Da ich mir in der Vergangenheit die Zähne an IPSec und OpenVPN ausgebissen habe, habe ich diese Runde an &lt;strong&gt;WireGuard&lt;/strong&gt; vergeben.&lt;br /&gt;
WireGurad ist ein recht junger Ansatz, welcher sich durch schnelle/einfache Einrichtung (das sagen sie Alle) und Schonung der Ressourcen (mehr Netzwerkgeschwindigkeit) auszeichen soll. Dabei kommen modernste Crypto Standards zum Einsatz, welche nach heutigem Stand als als sicher gelten.&lt;br /&gt;
Bei mir Zuhause laufen 2 Proxmox Host, als Virtualisierungslösung verschiedenster Dienste. Schnell ist ein neuer Container (LXC/Ubuntu) erstellt: [x] 8GB HDD, [x] 512MB RAM, [x] 1 CPU Kern und eine [x] Netzwerkkarte mit Internetzugriff. Ein unpriviligierter Container ist ausreichend.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;root@walter:~# wget git.io/wireguard -O wireguard-install.sh &amp;amp;&amp;amp; bash wireguard-install.sh&lt;/code&gt;&lt;br /&gt;
Ich bin kein Fan davon Services per Script aus dem Internet auszuführen. Aber für den Test genügt es, ich habe mir das Script vor dme Ausführen natürlich angesehen. Es prüft die Umgebung, macht diese bereicht für Wireguard und automatisiert eine Reihe von Befehlen, die man sonst per Hand abtippt. Das Script kann beliebig oft ausgeführt werden, um weitere VPN Clients hinzuzufügen oder vorhandene zu bearbeiten.&lt;br /&gt;
Der Befehl &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;bash wireguard-install.sh&lt;/code&gt; stellt ein paar Fragen. Als erstes den Namen der neu angelegten Verbindung, dann ein paar Details zu Hostname (Server), Port (Forwarding) und so weiter. Der Name ist wichtig, da so nachher auch die Datei im aktuellen Verzeichniss heisst. Das Einrichten eines weltweit verfügbaren Hostnamen oder die Portweiterleitung (Standard: 51820/UDP) würde hier den Rahmen sprengen, dafür gibt es bessere Tutorials.&lt;br /&gt;
Zum Schluss wird ein QR-Code auf der Console angezeigt, den man mit einem Telefon scannen kann. Die glinet App bietet das Einrichten der VPN Verbindung via QR Code. Das funktioniert sehr gut.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Da ich die Verbindung zuerst erstellt habe und erst später den Router eingerichtet, musste ich den Code erneut generieren, mittels:&lt;br /&gt;
&lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;root@walter:~# qrencode -t ansiutf8 &amp;lt; beryl.conf&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;TIPP: Der QRCode sollte nie lesbar veröffentlicht werden und auch lokal behandelt, wie ein Passwort. Wer diesen hat, kann mit jedem beliebigen Gerät über einen WireGuard Client in Euer VPN!&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Die Bandbreite beim Test war limitiert durch den Versuchsaufbau. Daher gibt es noch keine Testergebnisse.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alle Gl.iNet Router bieten einen Hardware-Switch, über den ich verschiedene Aktionen steuern kann. Zum Beispiel kann ich darüber das VPN schnell ein- und ausschalten. Zuhause, per Mobilfunk und in vertrauenswürdigen Netzen kann ich das VPN ausschalten. Wenn ich das offene WLAN bekannter FastFood Ketten oder das Campingnetz nutze, kann ich das VPN einschalten. Vorausgesetzt ich habe ein dauerhaft verfügbaren VPN Server/Provider mit gutem Duchsatz!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wer keinen eigenen Server bereitstellen oder nutzen kann, dem steht offen halbwegs privat/anonym das TOR Netzwerk zu nutzen.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h1 id=&quot;zukunft&quot;&gt;Zukunft&lt;/h1&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Ich werde das Gehäuse noch aufbrechen um zu sehen was ich dort für Antennen unter bekomme für optimalen Empfang. Ich stelle mir z.B. eine Ringantene aus einem 17” Laptop vor, die um die Dachlucke kommt. Das ist nicht schlimm, Gl.iNet stellt dafür sogar eine Anleitung bereit. Die Garantie verliert man trotzdem.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Ein wichtiger Punkt mit Kindern ist der Datenverbrauch. Mit dem Paket vnStat kann man den Datenverbrauch im OpenWRT pro Interface gut darstellen, aber mir fehlt noch ein Tool um per Quota beim Erreichen des Tageslimit einfach den Dienst abzustellen (oder noch besser auf eine andere verfügbare Lösung zurückzugreifen. Hier bin ich noch darauf angewiesen, dass entweder das Mobiltelefon (Android) oder der Provider beim Erreichen eines Grenzwert abschaltet.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Praxistest. In der Theorie war bisher alles super, aber ob sich die Werte auf dem Campingplatz auch erreichen lassen? Ich bin derzeit zuhause mit 600MBit Glasfaster angebunden und verteile das WLAN über 3 strategisch verteilte Router im Mesh, also ganz ähnlich einem besser ausgestattetem Campingplatz. Davon kommt zwar nur ein Bruchteil über den Router am Endgerät an, aber es reicht um mit 3 Geräten flüssig Youtube zu streamen.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Das mitgelieferte 5V/3A Netzteil ist natürlich für den Start ganz gut, unterwegs möchte ich aber mehr Autark stehen. Daher werde ich noch ein Spannungswandler DC DC 12V auf 5V/3A verbauen. Auf Amazon gibt es verschiedene Lösungen, auch mit vorkonfektionierten USB Stecker &lt;a href=&quot;https://www.amazon.de/dp/B09B7X3XKH/&quot;&gt;Beispiel&lt;/a&gt;. Solange kein LTE notwendig ist, sollte auch ein normaler USB Stromstecker reichen. Leider habe ich gerade kein Labornetzteil zum Testen zur Verfügung, ich werde vieleleicht mit einem Multimeter zuhause einen Testaufbau wagen, bevor ich die Leitungen im Mobil riskiere.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Langfristig werde ich mir das neue &lt;a href=&quot;https://www.truma.com/de/de/produkte/inet-x-system/truma-inet-x-panel&quot;&gt;Truma iNet X Panel&lt;/a&gt; einbauen. Dieses hat noch kein ‘eigenes Modem’, sondern nur Bluetooth. Für diesen Einsatz ist mir wichtig bequem alle anderen Datenverbraucher abschalten zu können. Das benötigt noch einen &lt;a href=&quot;https://www.gl-inet.com/products/gl-s10/&quot;&gt;GL-S10&lt;/a&gt;/&lt;a href=&quot;https://www.gl-inet.com/products/gl-s200/&quot;&gt;GL-S200&lt;/a&gt; oder ähnlich, als BT Gateway. Vielleicht geht das auch über den USB Port, wenn man auf das Tethering verzichtet… Ist noch Zukunft.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h1 id=&quot;bilder&quot;&gt;Bilder&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Der lokale Testaufbau für Referenzwerte am Schreibtisch.
&lt;img src=&quot;/media/router_beryl/router_beryl_test.jpg&quot; alt=&quot;Testaufbau Desktop&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der erste Standort am zentralen Panel. Oben der Router, unten das Netzteil an 230V. Die neben der 230V Landstrom-Steckdose serienmäßig verbaute 12V KFZ-Steckdose habe ich gegen eine 2xUSB (max. 2,1A) Umgebaut.
&lt;img src=&quot;/media/router_beryl/router_beryl_panel.jpg&quot; alt=&quot;Testaufbau Panel&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der Standort über dem Fahrer ist fast perfekt, hat aber nur einen 230V Landstrom Anschluss.
&lt;img src=&quot;/media/router_beryl/router_beryl_dach.jpg&quot; alt=&quot;Testaufbau Dach&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Im Zentrum des Buffymobils in der Küche für Testmessungen.
&lt;img src=&quot;/media/router_beryl/router_beryl_kueche.jpg&quot; alt=&quot;Testaufbau Kueche&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hinten in der Bettenlandschaft wurde der Druchsatz nicht signifikant schlechter (ca. 2m weiter weg vom Router). Aber wer will die Strahlung am Kopf?
&lt;img src=&quot;/media/router_beryl/router_beryl_bett.jpg&quot; alt=&quot;Testaufbau Bett&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es wurde an fast jeder Steckdose getestet.
&lt;img src=&quot;/media/router_beryl/router_beryl_bad.jpg&quot; alt=&quot;Testaufbau Bad&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Box würde ich bei trockenem Wetter ohne Bedenken durch die Dachluke auf das Dach vom BuffyMobil stellen (ggf. mit Geschirrtuch gegen direkte Sonneneinstrahlung), für besseren Empfang. Von den Übertragungswerten im Heimtest bin ich über dem Panel vollkommen zufrieden.&lt;br /&gt;
Im 4pfoten-Mobil gibt es hinter dem Beifahrersitz eine Sitzgelegenheit mit einem Schrank drüber. In diesem ist im oberen Fach der SAT Empfänger und der Solar-Laderegler verbaut. Hier kann ich mir gut vorstellen auch den 12V-&amp;gt;5V/3A Spannungswandler einzubauen.&lt;br /&gt;
Für WLAN kann von dort ein 2-3m USB-A auf USB-C Kabel in Richtung Panel oder über den Beifahrersitz gelegt werden. Und im Extremfall auch durch die vordere oder mittlere Dachlucke. Für USB-Tethering kann der gleiche Weg benutzt werden um das Telefon/Tablet entsprechend gut zu positionieren. Wobei ein Mobiltelefon empfindlicher in der Sonne ist und sich vermutlich abschaltet.&lt;/p&gt;</content><author><name>Benjamin Moeller</name></author><category term="wohnmobil" /><category term="reise" /><category term="netzwerk" /><category term="router" /><summary type="html">tl;dr</summary></entry><entry><title type="html">Wohnmobil - Lenkradfernbedienung von Fiat Ducato auf Pioneer DNX451RVS</title><link href="http://blog.lupuse.org/wohnmobil/2021/10/30/Lenkradfernbedienung-Fiat_Ducato-Pioneer_DNX451RVS.html" rel="alternate" type="text/html" title="Wohnmobil - Lenkradfernbedienung von Fiat Ducato auf Pioneer DNX451RVS" /><published>2021-10-30T23:36:59+00:00</published><updated>2021-10-30T23:36:59+00:00</updated><id>http://blog.lupuse.org/wohnmobil/2021/10/30/Lenkradfernbedienung---Fiat_Ducato-Pioneer_DNX451RVS</id><content type="html" xml:base="http://blog.lupuse.org/wohnmobil/2021/10/30/Lenkradfernbedienung-Fiat_Ducato-Pioneer_DNX451RVS.html">&lt;h1 id=&quot;ausgangslage&quot;&gt;Ausgangslage&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Meine Frau und ich haben uns ein &lt;a href=&quot;https://www.4pfoten-mobile.de/&quot;&gt;4pfoten-Mobile - Dog-Liner TE740&lt;/a&gt; gekauft, unser BuffyMobil. Dieser Teilintegrierte Fiat Ducato X290 hat den Luxus einer Lenkradfernbedienung, aber sie ist nicht mit dem verbauten Radio Pioneer DNX451 verbunden. Unser Verkäufer, &lt;a href=&quot;www.4pfoten-mobile.de/neumuenster/&quot;&gt;Jörn Zimmermann&lt;/a&gt; vom Standort Neumünster, war so nett und hat für uns die fehlenden Teile in Erfahrung gebracht:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Kabelbaum: CAW-CCOMFI1&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Steuerbox: CAW-COMUN2&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Bei &lt;a href=&quot;https://www.toms-car-hifi.de/&quot;&gt;Toms-Car-Hifi&lt;/a&gt; bestellt, nach 3 Tagen war alles da und die OP konnte beginnen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nach dieser Anleitung ist klar, das wird nicht einfach:&lt;br /&gt;
&lt;img src=&quot;/media/lenkradfb_ducato_dnx451/01_anleitung.png&quot; alt=&quot;Anleitung der Verkabelung der CAW-COMUN2 Box&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Interpretation: Sehr viele schwarze Kabel. Ein schwarzes Kabel der Box muss an einen grünen Adapter vorbei an das schwarze Kabel des Radios, welches mit ‘Steering Wheel Remote’ bezeichnet ist??!??!?! Oder so.&lt;br /&gt;
Auf dem Bild oben rechts könnte man erahnen das schwarz auch blau/gelb sein könnte, mit ‘Remo.cont’ beschriftet. Das wird lustig.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;das-einbauen-des-adapters-mit-kabelbaum&quot;&gt;Das Einbauen des Adapters mit Kabelbaum&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Das Radio im Ausgangszustand&lt;br /&gt;
&lt;img src=&quot;/media/lenkradfb_ducato_dnx451/02_ausgangslage.png&quot; alt=&quot;Das Radio im fertig eingebauten Zustand&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Beim Aushebeln der Blende brechen sicher ein oder zwei Klemmen ab. Durch das tolle klebrige silber Deko-Element (Pfeil) hält es aber.&lt;br /&gt;
Das Radio ist an dem Blech festgeschraubt, nicht eingeschoben. Ich empfehle mit den oberen beiden Schrauben anzufangen und mit schmaler Spitze (PH2) die untern beiden schrauben parallel zu loesen, so dass das Radio nach vorne oben mitkommt. Ansonsten hat man Macken an dem Radio unten rechts und links.&lt;br /&gt;
&lt;img src=&quot;/media/lenkradfb_ducato_dnx451/03_schrauben.png&quot; alt=&quot;Blende offen&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Was soll ich schreiben? Kabelchaos. Wenn man keine Ahnung von Kabeln/Stecker/Elektronik hat, sollte man spätesten hier aufhören. Auf jeden Fall die Stromversorgung trennen!&lt;br /&gt;
Wenn man schon z.B. einen PC zusammengeschraubt hat, dann trennt man den ISO Stecker (2 Stecker in einem nahezu quadratischen Port) zwischen Radio und Auto und klemmt den Kabelbaum (CAW-CCOMFI1) dazwischen. Der neue Kabelbaum hat eine schwarze schmale Steckerleiste, welche in die Box (CAW-COMUN2) kommt.&lt;br /&gt;
&lt;img src=&quot;/media/lenkradfb_ducato_dnx451/04_kabelchaos.png&quot; alt=&quot;Die Kabel hinter dem Radio. Chaos.&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nochmal etwas zurechtgelegt, der nicht selbsterklärende Teil:&lt;br /&gt;
Der Box (CAW-COMUN2) liegt ein kleines Kabel bei. Der Stecker kommt in das entsprechende gegenstück des neuen Kabelbaum (CAW-CCOMFI1). Das lose braune Kabel wird mit dem blau/gelb-Kabel des Autoradios verbunden. Den Mini-Klinkenstecker irgendwie isolieren/fixieren, vielleicht eleganter als meine Lösung mit dem weißen Panzertape.&lt;br /&gt;
&lt;img src=&quot;/media/lenkradfb_ducato_dnx451/05_kabeladapter.png&quot; alt=&quot;Der schlecht beschriebene Adapter Kabelbaum-LenkradFB&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jetzt muss die Box angelernt werden, &lt;a href=&quot;#ablauf&quot;&gt;siehe unten&lt;/a&gt;. Spart Euch den Schritt frühzeitig alles wieder zusammenzubauen. Ich habe die Box mehrfach neu programmiert, bis es mir gefallen hat.&lt;br /&gt;
Das Plastikteil in der Tüte der Box, welches wie abgebrochen aussieht, ist ein Stift, mit den man den Taster in der Box erreicht (siehe rote Markierung).&lt;br /&gt;
&lt;img src=&quot;/media/lenkradfb_ducato_dnx451/06_box.png&quot; alt=&quot;Die Box eingebaut und angeschlossen. Der Button ist erreichbar.&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Beim Zusammenschrauben in umgekerter Reihenfolge: Erst die unteren Schrauben, das Radio langsam mit reingleiten lassen, dann die oberen. Achtet drauf, dass die unteren Schrauben trotz des Winkels auch wirklich fest sind. Das Quietschen vom Radio an der Blende auf Kopfsteinpflaster ist nicht schön.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;programmieren-die-anleitung-sagt-&quot;&gt;Programmieren. Die Anleitung sagt …&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;… Zündung aktivieren, die Box blinkt.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Wenn die Box schnell blinkt, kann sofort gestartet werden. Wenn nicht, Reset: ‘Zündung aus, Taste drücken und gedrückt halten, Zündung an. Wenn die LED rot blinkt, Button loslassen.’&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Man drückt eine Taste auf der Lenkradfernbedienung, die Box zeigt mit einem aufleuchten der LED an, dass der Steuerbefehl angenommen wurde.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Das ist ja einfach. Bis auf das man gleichzeitig drücken und auf die LED achten muss.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;folgende-zustände-kann-die-box-anzeigen&quot;&gt;Folgende Zustände kann die Box anzeigen&lt;/h2&gt;

&lt;table&gt;
  &lt;thead&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;th&gt;LED Signal&lt;/th&gt;
      &lt;th&gt;Bedeutung&lt;/th&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/thead&gt;
  &lt;tbody&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;LED aus&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Kein Strom. Zündung einschalten oder Box mit Strom versorgen&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;LED blinkt rot&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Die Box ist im Anlernmodus&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;LED blinkt einmal, wenn Taste am Lenkrad gedrückt wurde.&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Befehl wurde erkannt&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;LED blinkt einmal, wenn ‘Button’ auf Box gedrückt wurde.&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Funktion wurde übersprungen&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;LED blinkt grün&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Kommandos hinterlegt, kein Radioprofil eingestellt&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;LED leuchtet grün&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Alles OK, Box ist programmiert&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;p&gt;Die Box hat 12 Funktionen. Der Ducato hat, abhängig von Baujahr, 6 oder 8 Tasten. Belegen darf jeder wie er will. Zum Beispiel:&lt;/p&gt;

&lt;table&gt;
  &lt;thead&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;th style=&quot;text-align: center&quot;&gt;ID&lt;/th&gt;
      &lt;th&gt;Funktion der Box&lt;/th&gt;
      &lt;th&gt;Meine Belegung&lt;/th&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/thead&gt;
  &lt;tbody&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;1&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Lautstärke -&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Lautstärke -&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;2&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Lautstärke +&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Lautstärke +&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;3&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Suchen -&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Suchen -&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;4&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Suchen +&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Suchen +&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;5&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Quelle&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Leere Taste&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;6&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Stumm&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Stumm&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;7&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Hoch&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt; &lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;8&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Sprachbefehl&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt; &lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;9&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Anruf annehmen&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Anruf annehmen&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;10&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Anruf beenden&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Anruf beenden&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;11&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;X&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt; &lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;12&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;X&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt; &lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;h2 id=&quot;-praktisches-anlernen-der-box&quot;&gt;&lt;a name=&quot;ablauf&quot;&gt;&lt;/a&gt; Praktisches Anlernen der Box&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Box in Programmiermodus bringen (Entweder im Auslieferungszustand oder nach Reset: Zündung aus -&amp;gt; Button an der Box gedrückt halten. Zündung an. Wenn die LED rot blinkt -&amp;gt; Button loslassen.)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;An der Lenkradfernbedienung ‘Lautstärke +’ drücken, die Box blinkt einmal rot&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;An der Lenkradfernbedienung ‘Lautstärke -‘ drücken, die Box blinkt einmal rot&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;An der Lenkradfernbedienung ‘Wippe rechts nach unten’ drücken, die Box blinkt einmal rot&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;An der Lenkradfernbedienung ‘Wippe rechts nach oben’ drücken, die Box blinkt einmal rot&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;An der Lenkradfernbedienung ‘Leere Taste (links unten)’ drücken, die Box blinkt einmal rot&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;An der Lenkradfernbedienung ‘Durchgestrichenen Lautsprecher’ drücken, die Box blinkt einmal rot&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Auf der Box einmal den Button drücken (7 überspringen), die Box blinkt einmal rot&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Auf der Box einmal den Button drücken (8 überspringen), die Box blinkt einmal rot&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;An der Lenkradfernbedienung ‘Telefon annehmen’ drücken, die Box blinkt einmal rot&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;An der Lenkradfernbedienung ‘Telefon auflegen’ drücken, die Box blinkt einmal rot&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Auf der Box einmal den Button drücken (11 überspringen), die Box blinkt einmal rot&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Auf der Box einmal den Button drücken (12 überspringen), die Box blinkt grüen&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Radioprotokoll auswaehlen: ‘Suchen +’ druecken&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;lenkradfernbedienung---tasten&quot;&gt;Lenkradfernbedienung - Tasten&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/media/lenkradfb_ducato_dnx451/07_lenkrad-ducato.jpg&quot; alt=&quot;Fiat Ducato - Lenkradfernbedienung Tasten&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;table&gt;
  &lt;thead&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;th style=&quot;text-align: right&quot;&gt;Tasten links&lt;/th&gt;
      &lt;th style=&quot;text-align: center&quot;&gt;Mitte&lt;/th&gt;
      &lt;th style=&quot;text-align: left&quot;&gt;Tasten rechts&lt;/th&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/thead&gt;
  &lt;tbody&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;Stumm&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt; &lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;Tel Annehmen&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;Lautstärke +&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;Hupe&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;Suchen +&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;Lautstärke -&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt; &lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;Suchen -&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;Leer&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt; &lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;Tel Beenden&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;h1 id=&quot;fazit&quot;&gt;Fazit&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Die Box war das Geburtstagsgeschenk 2021 an mich von meiner Frau, als wegen Corona alles zu hatte. So konnten wir die Funktion zwar nicht sofort testen, aber ich konnte am Wohnmobil basteln.&lt;br /&gt;
Jetzt, nach einigen Fahrten, muss ich sagen der Mehrwert ist gewaltig. Es handelt sich immernoch um einen Transporter, das heisst es ist nicht zu vergleichen mit dem Multimediacockpit eines Mini Cooper oder BMW, aber man muss nicht mehr in die Mitte greifen und versuchen per Touch das richtige Feld zu treffen.&lt;br /&gt;
Das Radio hat seine Schwächen, aber das Telefonieren per Bluetooth auf Landstrasse und Autobahn funktioniert sehr gut. Auch hier ist Lenkradfernbedienung ein deutlicher Mehrwert.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es gibt per Amazon auch Boxen, welche etwa ein drittel der orignalen Lösung kosten. Von denen habe ich ersteinmal abstand genommen, denn in meinem Urlaub soll es funktionieren. Wenn jemand Erfahrungne mit diesen 3rd Party Lösungen aus China hat, bin ich sehr an einem Erfahrungsbericht interessiert.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;nachtrag-09062022-leitung-braunblaugelb&quot;&gt;Nachtrag 09.06.2022: Leitung braun/blaugelb&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;In der Zwischenzeit hat die Lenkradfernbedienung schon ein paar KM gesehen, und sie setzte immer wieder aus. Ich vermutete schon, dass es an meiner professionellen Panzertape Kabelverbindung liegt. Seit ich dort eine Wago-Klemme einsetze läuft auch alles zuverlässig.&lt;br /&gt;
Beim nächsten Mal auseinandernehmen werde ich die leere Taste von ‘Quelle’ auf ‘Sprachbefehl’ programmieren.&lt;/p&gt;</content><author><name>Benjamin Moeller</name></author><category term="wohnmobil" /><category term="reise" /><summary type="html">Ausgangslage</summary></entry><entry><title type="html">Infrastruktur - LupusEnet</title><link href="http://blog.lupuse.org/howto/2021/08/31/Infrastruktur-LupusEnet.html" rel="alternate" type="text/html" title="Infrastruktur - LupusEnet" /><published>2021-08-31T20:07:13+00:00</published><updated>2021-08-31T20:07:13+00:00</updated><id>http://blog.lupuse.org/howto/2021/08/31/Infrastruktur---LupusEnet</id><content type="html" xml:base="http://blog.lupuse.org/howto/2021/08/31/Infrastruktur-LupusEnet.html">&lt;h1 id=&quot;was-ist-lupusenet&quot;&gt;Was ist LupusEnet?&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Wie ich zuvor schrieb, nenne ich mich LupusE im internet. Dabei gehören mir die Domains LupusE.de .net .com und .org&lt;br /&gt;
Die Domain LupusE.de wurde irgendwie die Hauptdomain für Kommunikation&lt;br /&gt;
Die Domain LupusE.org war shcon immer eine Spielwiese&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;Die Domain LupusE.net ist mein Heimnetz&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Die Domain LupusE.com ist irgendwie ueberflüssig&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;server&quot;&gt;Server&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Als Server kommt bei mir ein Proxmox Host zum Einsatz. 
Ich hatte zuvor einen Aufbau mit VMWare, aber die Netzwerkkarten wurden nicht nativ unterstützt, daher war es mir zu viel gefrickel, spätestens im Falle eines Upgrades. Auch hatte ich kurzzeitig Kubernetes über Ubuntu Snaps im Einsatz, aber hier reichten die 12GB RAM nicht aus um sinnvoll Guests laufen zu lassen.&lt;br /&gt;
Proxmox bietet in der Community Version alles was man für ein paar Guests benötigt. Basierend auf Debian Linux läuft es zuverlässig. Und von einer einfachen Plattform bis zur HA Lösung ist alles möglich.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;router&quot;&gt;Router&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Lange Zeit hat mich sehr genervt, dass die Fritz!Box als Domain nur fritz.box verteilt, ich habe keine Möglichkeit eine eigenen interne Domain zu vergeben. Also habe ich mit verschiedenen Lösungen gespielt, zuletzt OPNsense.&lt;br /&gt;
OPNsense ist eine auf einem hardened OpenBSD basierende Firewall Appliance, wleche von Projekten wie ‘MusterLinux’ genutzt wird. Wie jeder Plasterouter bietet es DHCP, Filter, Logs, DNS … Funktioniert, braucht sehr viel Gedult und einiges an Netzwerkwissen.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;umbruch---back-to-the-fritzbox&quot;&gt;Umbruch - back to the (Fritz!)Box&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Die Komplexität tat meinem Netzwerk nicht gut. So schön es auch war mit den Komponenten zu spielen, aber ich habe es nie in den eGriff bekommen, dass das ganze Netzwerk stillsteht, beim Kopieren größerer Dateien von meinem Desktop auf das NAS.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;aktuell&quot;&gt;Aktuell&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Eine Fritz!Box 7590 werkelt nun als zentrale Anlaufstelle für das Internet und Telefonie. Per DLAN (PowerLine) ist ein im ersten Stock eine Fritz!Box 7490 angeschlossen, die beiden sprechen im Mesh miteinander.&lt;br /&gt;
Der HP Desktop-Server hat sich die meiste Zeit gelangweilt. Dafür war der Stromverbrauch zu hoch. Als neuer Proxmox Host kommt ein Rechner im passiv gekülten Industriegeäuse zum Einsatz. Es war einfach die SSD aus dem Server auszubauen und in die Box einzusetzen. Als Speicher stehen im eigenen Gehäuse 8TB im QNAP NAS bereit.&lt;/p&gt;</content><author><name>Benjamin Moeller</name></author><category term="howto" /><category term="infrastruktur" /><category term="linux" /><category term="server" /><summary type="html">Was ist LupusEnet? Wie ich zuvor schrieb, nenne ich mich LupusE im internet. Dabei gehören mir die Domains LupusE.de .net .com und .org Die Domain LupusE.de wurde irgendwie die Hauptdomain für Kommunikation Die Domain LupusE.org war shcon immer eine Spielwiese Die Domain LupusE.net ist mein Heimnetz Die Domain LupusE.com ist irgendwie ueberflüssig</summary></entry><entry><title type="html">Garmin - Fenix 6 Pro</title><link href="http://blog.lupuse.org/gadgets/2021/01/28/Garmin-Fenix-6-Pro.html" rel="alternate" type="text/html" title="Garmin - Fenix 6 Pro" /><published>2021-01-28T22:00:12+00:00</published><updated>2021-01-28T22:00:12+00:00</updated><id>http://blog.lupuse.org/gadgets/2021/01/28/Garmin---Fenix-6-Pro</id><content type="html" xml:base="http://blog.lupuse.org/gadgets/2021/01/28/Garmin-Fenix-6-Pro.html">&lt;h1 id=&quot;der-rückblick&quot;&gt;Der Rückblick&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Meine Frau hat angefangen mit einer Garmin Vivoactive. Ich war noch naiv und dachte ein Sony Tracker für Schritte und Schlaf reicht aus. Schnell wurde ich eines besseren belehrt und bin auch zur Vivoactive gewechselt.&lt;br /&gt;
Danach haben wir eine Garmin Vivosmart 4 ausprobiert, aber waren nicht begeistert. Zum Hochzeitstag gab es eine Vivoactive 3 für meine Frau und eine Vivoactive 3 Music für mich.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;fenix&quot;&gt;Fenix&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Da wir nun das ganze Equipment haben (Brustgurt, Geschwindigkeit-/Trittfrequenzsensor für das Fahrrad, SmartScale Waage, vollständiges Garmin Connect Profil), war klar das wir nicht zu einem Mitbewerber wechseln werden. Aber das Training wurde immer ernster. So kamen wir zur ersten Fenix.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Garmin Fenix 6 ist schon seit Ende 2019 auf dem Markt, so ist zu erwarten das es zeitnah entweder die Fenix 6 Plus (wie bei der 5) oder die Fenix 7 geben wird. Durch Corona verschiebt sich alles, so dass wir nicht warten wollten. Lieber ein gut abgehangenes Produkt, als das neuste mit neuen Fehlern.&lt;br /&gt;
Die Fenix 6 Serien besteht aus der Fenix 6 (ohne GPS/Musik), der Fenix 6 Pro (nahezu Vollausstattung) und der Fenix 6 Pro Solar (Vollausstattung plus Laden über Solar). Erstere fällt raus, weil GPS für das Gehen/Wandern/Orientieren durchaus relevant ist. Letztere fällt raus, weil sie fast das doppelte kostet.&lt;br /&gt;
Wenn man sich für die Pro Variante entschieden hat stellt sie die Frage nach der Größe. S = 1,2”/Ohne = 1,3”/X = 1,4” Display. Meine Frau hat sich schnell für die S Variante entschieden, ich habe mit der ohne Zusatz geliebäugelt, aber da sie nicht verfügbar ist habe ich auch die S gewählt. Etwas weniger Akku, aber dafür auch leichter/kleiner am Arm.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wenn man nur läuft ist die Forerunner auch einen Blick wert. Die Fenix ist aber mit Kartendarstellung und vielen Aktivitätsprofile ein Allrounder.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;erster-eindruck&quot;&gt;Erster Eindruck&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Schwerer als die Vivoactive 3, aber nicht klobig. Sobald sie am Arm sitzt einfach nur angenehm.&lt;br /&gt;
Wenn man mehrere Jahre Touchscreen genutzt hat, dann wischt man ein paar Tage wie wild auf dem Display herum. Es dauert sich an die Knopf-Only Bedienung zu gewöhnen. Das ist aber kein Nachteil. Gerade bei feuchtem Wetter hat mein Ärmel nach dem Radfahren schon mein Tracking gelöscht. Das kann nun nicht mehr vorkommen. Dazu ist die Fenix mit jedem Handschuh zu bedienen, man benötigt keine besonderen Touchscreen Handschuhe.&lt;br /&gt;
Das Display ist im Gegensatz zur Vivoactive 3 Music wieder etwas eingelassen. Eine Schutzfolie habe ich dennoch umgehend drauf geklebt um Kratzer abzufangen.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;zweiter-eindruck---nach-etwa-einem-monat&quot;&gt;Zweiter Eindruck - Nach etwa einem Monat&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Gelegentlich wische ich noch über das Display. Manchmal erwische ich den falschen Knopf und anstelle Licht einzuschalten habe ich dann eine Runde gesetzt. Aber eine grobe Fehlbedienung hatte ich noch nicht.&lt;br /&gt;
Das Gerät ist ein Akkufresser. Klar habe ich gerade zum Anfang alle Sensoren dauerhaft eingeschaltet. Das bedeutet ich lade alle 4-6 Tage den Akku, wenn er unter 25% geht. Die Uhr gibt beim Unterschreiten der 25% Schwelle die Möglichkeit in einen Energiesparmodus zu schalten.&lt;br /&gt;
Das Pulsoxiometer hatte ich zwischenzeitlich abgeschaltet, daran ist aber auch die Atemfrequenz gekoppelt. Da ich weis, das ich mich mehr auf meine Atmung konzentrieren sollte finde ich diesen Wert sehr hilfreich. Das Pulsoxiometer selbst schwankt zwischen 93 und 97%. Das ist bei unseren norddeutschen Berglandschaften (maximal auf dem Deich) nicht verwunderlich. Um die Atemfrequenz während eines Training zu sehen muss man einen externen HF-Gurt tragen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Von einem Tag auf den Anderen stieg der Stress rapide an. Ich bin fast den ganzen Tag über im orangen Bereich. Im Tagesdurchschnitt sieht es gar nicht mehr so schlimm aus, daher gehe ich davon aus, das die Uhr einfach höher auflöst.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Was mir gut gefällt ist der Aerobe/Anaerobe Effekt. Dieser beschreibt ob ich mich aus der Kondition heraus anstrenge oder den Körper gerade überfordere. Beide Werte sind auf einer Skala von 1-5 angezeigt, so dass ich jeweils sehe und bewerten kann ob die Strecke gut war oder ich kürzer treten sollte.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;was-fehlt&quot;&gt;Was fehlt?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Während eines ‘Gehen’ Tracking wird auf einem Bildschirm eine Karte mit der zurückgelegten Strecke angezeigt. Die Karten haben in der Größe selbstverständlich keine Adressnavigation, aber mit den Koordinaten kann durchaus der Weg berechnet und dort hin navigiert werden. Damit will ich mich spätestens im nächsten Urlaub weiter befassen.&lt;br /&gt;
Die Fenix hat bebilderte Anleitungen für einige Fitness-Aktivitäten, z.B. Krafttraining. Da ich nicht der Krafttraining-Typ bin, will ich es aber zumindest mal ausprobieren. Mehrere Krafttrainings Bringen auch Auszeichnungen und damit Punkte in der Statistik.&lt;br /&gt;
Ich weis nicht, wie man den VO2Max Wert korrekt/besser ermittelt. Ich dachte das passiert einfach während der Aktivitäten.&lt;br /&gt;
Neben Radfahren gibt es nun auch die Aktivität ‘Mountainbining’. Die Uhr ist Multisport-fähig, so dass auch Triathlons (oder weniger extreme Mischsportarten) aufgenommen werden können (Das gibt jeweils wieder Auszeichnungen)).&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;zukunft&quot;&gt;Zukunft&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Ich bin gerade am überlegen ob ich mir einen besseren Brustgurt oder nur den ‘Foot Pod’ kaufen sollte. Da ich aktuell ein Lauftrainingsplan verfolge (10KM Laufband in 53 Minuten), interessieren mich auch weitere Daten, wie genauere Schrittlänge oder Zeit in der Luft, um mein Training zu optimieren. Wobei ich mich nach diesem Training wieder mehr auf das Radfahren konzentrieren werde.&lt;br /&gt;
Der Vorteil an einem Foot Pod ist, das man nur Einen braucht, den können meine Frau und ich uns teilen. Ein durchgeschwitzter Brustgurt ist eher ekelig.&lt;/p&gt;</content><author><name>Benjamin Moeller</name></author><category term="gadgets" /><category term="garmin" /><summary type="html">Der Rückblick Meine Frau hat angefangen mit einer Garmin Vivoactive. Ich war noch naiv und dachte ein Sony Tracker für Schritte und Schlaf reicht aus. Schnell wurde ich eines besseren belehrt und bin auch zur Vivoactive gewechselt. Danach haben wir eine Garmin Vivosmart 4 ausprobiert, aber waren nicht begeistert. Zum Hochzeitstag gab es eine Vivoactive 3 für meine Frau und eine Vivoactive 3 Music für mich.</summary></entry><entry><title type="html">Wohnmobil - Dritter Akt</title><link href="http://blog.lupuse.org/wohnmobil/2020/10/24/Wohnmobil-Dritter-Akt.html" rel="alternate" type="text/html" title="Wohnmobil - Dritter Akt" /><published>2020-10-24T22:03:45+00:00</published><updated>2020-10-24T22:03:45+00:00</updated><id>http://blog.lupuse.org/wohnmobil/2020/10/24/Wohnmobil---Dritter-Akt</id><content type="html" xml:base="http://blog.lupuse.org/wohnmobil/2020/10/24/Wohnmobil-Dritter-Akt.html">&lt;h1 id=&quot;was-gab-es-bisher&quot;&gt;Was gab es bisher?&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Wir haben angefangen mit unserem HasenMobil. Ein &lt;strong&gt;Knaus Sport Traveller&lt;/strong&gt;, mit Alkoven und sehr viel Platz auf 5,99m. Es sind 6 Fahrsitze eingetragen, durch den Umbau der Sitzecke gab es offiziell 4 Schlafplätze, auf den 2x80x190 im Alkoven war das Schlafen mit drei Personen auch problemlos möglich.&lt;br /&gt;
Nach 4 Jahren haben wir uns für das &lt;a href=&quot;/wohnmobil/2019/06/12/Wohnmobil-Zweiter-Akt.html&quot;&gt;FlashMobil&lt;/a&gt; entschieden, einen tizianroten &lt;strong&gt;Sunlight Cliff 601 SoMo&lt;/strong&gt; Kastenwagen. Mit Doppelstockbetten gab es Platz für 4 Erwachsene zum Fahren und Schlafen. Unterhalb der Betten war Platz als geräumige Hundekiste oder Garage für 2 Stühle, Tisch und Grill. Es war durch die kompakte Bauform viel sparsamer und auch Stadttauglich. Wenn wir in München standen ist es aufgrund der sportlichen Farbgebung kaum aufgefallen. Die große Seitentür und die beiden Hacktüren waren großartig und nervig zugleich. Im Sommer super Belüftung, bei Regen immer alles innen und außen nass. 1,5 Jahre haben wir es ausprobiert.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;was-gibt-es-neues&quot;&gt;Was gibt es neues?&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Ein &lt;a href=&quot;https://www.4pfoten-mobile.de/&quot;&gt;&lt;strong&gt;4pfoten-Mobile&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt; Dog-Linter TE740. Das ist ein spezieller Umbau für Hundebesitzer auf Basis eines Dethleffs Trend T7407 EB 2019.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wir waren 2016 auf unserer ersten Wohnmobilmesse, dem &lt;a href=&quot;https://www.caravan-salon.de&quot;&gt;Caravan Salon Düsseldorf&lt;/a&gt;. Zwar hatten wir bereits unser HasenMobil, aber man darf sich umsehen. Hier lernten wir das 4pfoten-Mobile kennen. Auf über 7 Meter purer Luxus. Klimaanlage, Platz für 2-3 mittelgroße Hunde, riesige Betten, helle Möbel. Aber viel zu groß, wir sind doch eher Städtereisende. Immer wieder haben wir darüber gesprochen, aber festgestellt dass es zu groß ist.&lt;br /&gt;
Unsere Buffy hat auf dem Messestand den kompletten 1,4l Anti-Schlabber-Napf in der Hundekiste leer getrunken. Ihr hat der Umbau auf anhieb gefallen.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;was-war-nun-anders&quot;&gt;Was war nun anders?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Im Sommerurlaub 2020 standen wir mit unserem &lt;a href=&quot;/wohnmobil/2019/06/12/Wohnmobil-Zweiter-Akt.html&quot;&gt;FlashMobil&lt;/a&gt; in Zaue am See (Irgendwo ganz tief in Ostdeutschland), hatten ein Glas (oder eine Flasche?) Wein getrunken und haben das Leben genossen. Leider stellten wir in diesem Urlaub fest, dass unsere Klimaanlage im Fahrerhaus kaputt war, eine Aufbau-Klimaanlage gab es nicht … Bei 34° im Schatten war es ein sehr heißer Urlaub. Auf dem Platz waren zum Glück viele Bäume, welche Schatten und herunterfallende Zapfen spendeten.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;An diesem besagten Tag haben wir die Handys raus geholt, verschiedene Klimaanlagen für unseren Kastenwagen angesehen und Preise verglichen. Die Fahrerhausklima war ein Garantiefall, aber ein vernünftiger Schlaf ist damit noch nicht gewährleistet. Wir haben uns auch wieder über das 4pfoten-Mobile unterhalten.&lt;br /&gt;
Ich habe auf der Webseite den Kontakt herausgesucht und eine kurze Email verfasst. Meine Frau ist zu den Duschen gegangen. Keine 30 Minuten nach meiner Kontaktanfrage bekam ich einen Rückruf. Ein sehr netter Kontakt, aber wir haben festgestellt, dass ‘in der Nähe von Essen’ etwas weit weg ist, er wollte meinen Kontakt lieber an Jörn Zimmermann, dem 4pfoten-Mobile Standort in Neumünster weiterleiten.&lt;br /&gt;
Nach wiedereinmal sehr kurzer Zeit und einem weiteren sehr netten Kontakt wollten wir uns das aktuelle Mobil ansehen. Wir hatten in der folgenden Woche noch Kiel auf der Liste, auf dem Rückweg nachhause kommen wir an Neumünster vorbei. Es waren immer noch 32°C im Schatten, optimales Wetter um mit 3 Erwachsenen ein Wohnmobil anzusehen. Herr Zimmermann hat alles aufgebaut:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Die 4,5m x 2,5m Markise ausgefahren&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Die Hunderampe herausgeholt&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Die Fahrersitze zur Sitzgruppe gedreht&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;…&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Viel mehr gibt es eigentlich nicht. Der riesige Külschrank, der Backofen, das riesige Bett und die gemütliche Sitzecke sind einfach da. Ich denke unsere 5,5 Jahre Campingerfahrung haben geholfen trotz der Hitze sinnvolle Eindrücke zu gewinnen. Kurz vor der Verabschiedung sprach meine Frau bereits von ‘unserem Wohnmobil’. Die 4pfoten-Mobile werden eigentlich von Freitag bis Freitag vermietet. Herr Zimmermann meinte aber, da wir ein ernsthaftes Kaufinteresse haben lässt sich bestimmt auch eine andere Lösung finden… Das war es für das Erste.&lt;br /&gt;
Noch in der Woche habe ich Herrn Zimmermann kontaktiert, ob wir es uns 3 Tage ausleihen können. Das war kein Problem, zu einem super Sonderpreis. Wir hatten keinen Urlaub, konnten dennoch 2 Übernachtungen lang alles ausprobieren. Der Hammer!&lt;br /&gt;
Es vergingen noch ein paar Tage und wir haben uns entschieden das FlashMobil zu verkaufen und umzusteigen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ein 15 Monate alter Kastenwaren mit Rahmenfenster und viel Sonderausstattung zu verkaufen kann ja nicht so schwer sein. Dachten wir. Aber in der Realität sind wir keine Privatverkäufer. Also haben wir es mit etwas Minus an das Freizeit-Center-Albrecht zurück verkauft. Das lief alles nicht ganz so glatt, aber wir standen unter Zeitdruck, daher wollen wir uns nicht beschweren.&lt;br /&gt;
Während der ganzen Zeit hat Herr Zimmermann uns super unterstützt. Er stand uns immer mit Rat und Tat zur Seite.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jetzt hatten wir schon wieder eine sportliche Idee: Wir könnten mit dem neuen Wohnmobil nach Dänemark. Das Haus war gebucht, kam noch aus den Anfängen der Corona-Zeit. Das klappte hinten uns vorne nicht: Verkaufen, Abmelden, neu Anmelden und Finanzierung über unsere Hausbank. Aber auch hier war Herr Zimmermann wieder die Rettung. Wir haben das Mobil ganz einfach für eine Woche gemietet, so war es versichert. Nach dem Urlaub haben wir es zurück gebracht, und Herr Zimmermann hat es innerhalb von 3 Tagen abgemeldet, ausgeräumt und ie Aufkleber abgemacht. Wir haben das Geld überwiesen, das Wohnmobil abgeholt und hatten einen super Urlaubsabschluss.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;technische-daten&quot;&gt;Technische Daten&lt;/h1&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Fiat Ducato 2,3 140
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;140PS/103kW, 2,3l Diesel (10PS mehr sind auch ca. 100e/Jahr mehr Steuern!)&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;75l Tankinhalt (bisher hatten wir 95l, das merkt man) plus AdBlue&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Abmessung: Länge 7,40m x Breite 2,33m x Höhe 3,10m (plus Fahrradträger und Klimaanlage)&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;90l Abwassertank (reicht für bis zu 2 Wochen mit 3 Personen)&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;125l Frischwassertank (man nimmt immer zu viel Wasser mit)&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;3,5 Tonnen. Also keine Geschwindigkeitsbeschränkung und Führerschein Klasse B&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Markise
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;4,5m x 2,50m Thule Omnistor 5200 (Anbauhöhe ca. 2,55m-2,65m)&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Fahrradträger
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Thule. 3 Schienen bis 60KG&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Kein Problem auch mit eBike. Achslast beachten!&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Spurverbreiterung hinten (macht das Fahren bei Wind/in Kurven deutlich angenehmer)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Gas-Aussensteckdose mit 30mbar Druck&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Navi/Multimediacenter - Kenwood DNX451RVS
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Garmin LKW/Camper Navigation&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Rückfahrkamera mit Leitlinien&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;‘Front’kamera in die Hundebox&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Tempomat&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Lenkradfernbedienung&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;2 Einzellängsbetten. Mit echtem Lattenrost unter 14cm Schaumstoff.
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Brückenposlster für eine große ‘Liegewiese’&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Auf der Landschaft können wir zu zweit längs, quer oder diagonal schlafen!&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Die Tür zum WC lässt sich komplett öffnen, als Raumtrenner Schlafbereich/Wohnbereich&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Geräumige Dusche, gegenüber vom WC (nicht kombiniert)
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Bei nicht Gebrauch ist &amp;gt;50% der Dusche Wohnraum im Schlafbereich&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Kleiderstange im Duschraum. Sehr praktisch nach dem Hundespaziergang im Regen.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;3-flammiger Gasherd
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;grosse Küchenarbeitsfläche&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Mülleimer in der abschliessbaren Küchenschranktür (der Hund kann den Mülleimer nicht plündern)&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Thetford N4142A(?) Absorber Kühlschrank
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Automatische Quellenwahl (Gas/230V Landstrom/12V Fahrzeugstrom)&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Volumen: 140l inkl. 15l Gefrierfach&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Thetford 420 Backofen&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Truma Combi6 mit CP Plus Bedienfeld
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Truma DuoControl CS (Gasheizung während der Fahrt)&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Truma DuoC Fernbedienungseinheit (Grober Gasstand und EisEx für sehr kalte Tage)&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Truma Aventa Comfort Klimaanlage
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Mit 5stufig dimmbarer ambient Beleuchtung&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;IR-Fernbedienung&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Alden 100Wh Solarmodul
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;mit Alden SPS 300 Solarregler&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Alden 22” TFT
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Vollautomatische SAT Antenne (Orbiter 65 HD?) und Alden S.S.C. HD-Steuermodul&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Eingänge: HDMI, VGA, CI, DVD&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Thule Fahrradträger für 4 Fahrräder
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Max. 60kg Gesamtzuladung&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;E-Bike tauglich&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Extra Kiste für den Hund
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Unter den Betten, etwa die Hälfte der Garage&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Zugang vom Wohnraum oder der Außentür, letztere mit Rampe und Fenster&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;mit einem leicht zu reinigenden, weichen Kissen&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Hundedusche vor dem Außeneingang mit Warmwasser&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Anti-Schlabber-Napf mit 1,4l&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Eine Kamera auf den Hund, bei Bedarf während der Fahrt&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Wenn man ein 4Pfoten-Mobile mietet, gibt es ein umfangreiches Paket dazu.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Leichter aber großer Campingtisch mit gummierter Kante&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;4 Klappstühle&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Gaskocher/-grill für den Außengasanschluss&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;2 volle 11kg Gasflaschen&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Komplettes 4 Personen Besteck und Geschirr (Brunner Space)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Dosenöffner, Schere, Gemüsemesser, Brotmesser, …&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Salatschüssel&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;4 Töpfe von Balarini mit klappbaren Griffen inkl. Glasdeckel&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Hundeleinen aus Biothane. Mit grossem Karbiner, eine mit Ruckdämpfer
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Haken zum befestigen der Leine im Boden, wenn die Sicherung weiter weg vom Wohnmobil sein soll&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Alle benötigten Stromadapter und eine Kabeltrommel (CEE-Schuko, Verlängerung, Schuko-CEE)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Fiamma Level Up Kit - Auffahrkeile 3 Stufen mit praktischer Tasche
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Mit Stopper-Keilen (Chock Level)&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Mit Anfahrhilfe/Versinkschutz (Level Plate)&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Rot/Weißes Warnschild für die Fahrräder im Ausland&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;ADAC Campingplatzführer (man greift aber vermutlich eher auf eine App zurück)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;… und ich habe vermutlich noch ganz viel vergessen.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Wenn man als Erstlingscamper ohne Erfahrung nur eine Reisetasche mit genügend Unterhosen, ein paar wetter-geeignete Wechselklamotten und die Lieblingsdecke des Hundes einpackt, hat man im 4pfoten-Mobile über die geasammte Fahrzeit ein rundum sorglos Paket!&lt;br /&gt;
Leider haben wir etwa 60-70% der Ausstattung schon, ansonsten hätten wir uns für 500 Euro das Starter-Set dazu gegönnt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Über die ausführliche Einweisung an allen Mietstationen kann man viel im Internet und im Gästebuch lesen. Diese haben wir nicht in Anspruch genommen, wir wollten sofort los :) Aber im Gespräch merkt man, dass Herr Zimmermann auch selbst mit seinen Autos unterwegs ist. Er kennt die Stärken und Schwächen der Fahrzeuge und versucht letzteres auch nicht schönzureden.&lt;br /&gt;
Die Aussenreinigung eines Wohnnmobils kann ohne Equipment (hohe Leiter mit gepolsterter Auflage, Schrubber mit GFK geeigneten Borsten, …) sehr schwierig werden, diese übernimmt bei Miete die 4pfoten-Mobile-Station. Über die einfache Innenreinigung freuen wir uns jedes Mal. Keine komplizierten Ecken, pflegeleichte Polster (unsere Buffy liebt es auf dem Fahrersitz zu schlafen), einfach zu reinigende Oberflächen.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;nachtrag&quot;&gt;Nachtrag:&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Wer gelegentlich neue Autos gefahren hat, weis das es nicht immer ein Spaß ist. ‘Neuwagenprobleme’ können ziemlich nerven, auch wenn das meiste über Garantie geregelt wird. Hier kommt es in erster Linie darauf an, wie der Partner mit der Situation umgeht. Auch hier hat sich Herr Zimmermann als super Ansprechpartner erwiesen.&lt;br /&gt;
Es klapperte bei der Fahrt, im sonst sehr Ruhigen Auto, enorm. Bei der Suche der Ursache ist mir aufgefallen, dass die Glasscheibe des Backofen nur lose in der Tür hängt. Das sah mir mehr nach einem Designfehler als nach einem Defekt aus. Also hätte ich einfach den Rahmen genommen und etwas nach innen gebogen, so dass die Scheibe leicht auf Spannung sitzt. Aber während der Garantie nehme ich solche Eingriffe nicht voreilig vor. Herr Zimmermann hat unser Mobil noch vor dem Verkauf einmal über den TÜV gebracht (bei Mietfahrzeugen jährlich) und eine Gasprüfung vornehmen lassen. Dabei den besagten Mangel erwähnt und ich bekam ein deutlich leiseres Wohnmobil wieder. Auch der Tisch wackelte unnatürlich, das haben sie in der Werkstatt zwar gut repariert, dennoch wurde ein Garantieauftrag an Dethleffs eingereicht und die haben den kompletten Tausch genehmigt.&lt;br /&gt;
Jetzt hatte ich das Wohnmobil schon gekauft und mir ist aufgefallen, das die Truma DuoC Einheit im Wohnraum nichts anzeigt. Nach Rücksprache mit der Firma ‘Wohnmobil-Zentrum-Bongard’, welche schon die ersten Ausbesserungen durchgeführt haben, wollten sie sich das beim Tausch des Tischfuß auch ansehen.&lt;br /&gt;
Ich habe am 7.11. Telefonisch mit Frau Müller-Claasen gesprochen. Die Garantiereparatur muss dieses Jahr noch durchgeführt werden, aber vor dem 16.11. ist keine Zeit. Die Werkstatt ist 30 KM von mir zuhause entfernt, also sind wir so verblieben, das meine Frau und ich am 15.11. unser Buffy-Mobil dort abstellen, die schauen wann sie zu der Reparatur kommen und wir bekommen telefonisch Bescheid, wann wir es wieder abholen können.&lt;br /&gt;
Die Abgabe gestaltete sich unkompliziert. Fahrzeug abstellen, Schlüssel und Fahrzeugschein in eine Werkstatttüte, diese mit den wichtigsten Daten beschriften und ab in den Briefkasten. Der klingt sehr tief und hängt an einer Metalltür. Ich hatte ein sehr gutes Gefühl, das es dort sicher steht.&lt;br /&gt;
Am 16.11. vormittags bekam ich den Anruf, das Wohnmobil ist fertig. Also am Abend mit meiner Frau wieder hin und abholen. Als erstes habe ich auf die Truma DuoC gedrückt: Wie ein Weihnachtsbaum. Alles perfekt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Schnell, unkompliziert, sehr zuverlässig! Warum habe ich von &lt;a href=&quot;http://w-z-b.de/cms/wb/&quot;&gt;Wohnmobil-Zentrum-Bongard&lt;/a&gt; nicht schon die letzten 5,5 Jahre gewusst und bin immer nach Winsen gefahren?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Disclaimer: Ich werde weder von 4pfoten-Mobile Neumünster, noch vom Wohnmobil-Zentrum-Bongard bezahlt. Ich beschreibe hier nur meine positiven Erfahrungen und Eindrücke.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;PS: Ich bin totaler Fan von Rettungskarten. Ich bin bisher 100% Unfallfrei gefahren. Dennoch kann es jederzeit vorkommen, das man in einen Unfall verwickelt wird. Die Rettungskarte wird unter der Sonnenblende des Fahrers gelegt, dort schauen die Rettungskräfte zuerst nach. In deer Rettungskarte ist je nach Typ vermerkt, wo die Elektroanlagen, Airbags, Steuergeräte und Gasflaschen sind. Manchmal auch wo am besten geschnitten werden kann.&lt;br /&gt;
Dethleffs bietet solche Rettungkarten an, man sucht also das passendste Dehtleffs aus und kann die Karte hier herunterladen: &lt;a href=&quot;https://www.dethleffs.de/infos/rettungskarten/rettungskarten/modelljahr-2020/&quot;&gt;https://www.dethleffs.de/infos/rettungskarten/rettungskarten/modelljahr-2020/&lt;/a&gt;. 
Der DogLiner TE740 ist baugleich dem &lt;a href=&quot;https://www.dethleffs.de/fileadmin/user_upload/dethleffs/master_de/content/Rettungskarten/2020/Trend_T_7057_EB.pdf&quot;&gt;Trend T 7057 EB&lt;/a&gt;, auch wenn die Gurtanschnaller innen sind. Der Dethleffs Support hat mir auf die Anfrage ob es eine korrigierte Version gibt nicht geantwortet.&lt;/p&gt;</content><author><name>Benjamin Moeller</name></author><category term="Wohnmobil" /><category term="UnterwegsZuhause" /><summary type="html">Was gab es bisher? Wir haben angefangen mit unserem HasenMobil. Ein Knaus Sport Traveller, mit Alkoven und sehr viel Platz auf 5,99m. Es sind 6 Fahrsitze eingetragen, durch den Umbau der Sitzecke gab es offiziell 4 Schlafplätze, auf den 2x80x190 im Alkoven war das Schlafen mit drei Personen auch problemlos möglich. Nach 4 Jahren haben wir uns für das FlashMobil entschieden, einen tizianroten Sunlight Cliff 601 SoMo Kastenwagen. Mit Doppelstockbetten gab es Platz für 4 Erwachsene zum Fahren und Schlafen. Unterhalb der Betten war Platz als geräumige Hundekiste oder Garage für 2 Stühle, Tisch und Grill. Es war durch die kompakte Bauform viel sparsamer und auch Stadttauglich. Wenn wir in München standen ist es aufgrund der sportlichen Farbgebung kaum aufgefallen. Die große Seitentür und die beiden Hacktüren waren großartig und nervig zugleich. Im Sommer super Belüftung, bei Regen immer alles innen und außen nass. 1,5 Jahre haben wir es ausprobiert.</summary></entry><entry><title type="html">Bluetooth Headset - Jabra und Sony</title><link href="http://blog.lupuse.org/produkte/2019/07/30/BT-headsets-Jabra-und-Sony.html" rel="alternate" type="text/html" title="Bluetooth Headset - Jabra und Sony" /><published>2019-07-30T08:00:00+00:00</published><updated>2019-07-30T08:00:00+00:00</updated><id>http://blog.lupuse.org/produkte/2019/07/30/BT-headsets--Jabra-und-Sony</id><content type="html" xml:base="http://blog.lupuse.org/produkte/2019/07/30/BT-headsets-Jabra-und-Sony.html">&lt;h1 id=&quot;vorgeschichte&quot;&gt;Vorgeschichte&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Mein erstes Bluetooth Headset war ein &lt;a href=&quot;https://www.amazon.de/Jabra-100-96000000-60-BT800-Bluetooth-Headset-Blau/dp/B0007LOZHG&quot;&gt;Jabra BT800&lt;/a&gt; um die Jahrtausendwende. Mono, schwer (25 Gramm), Software aktualisierbar und mit Display zur Rufnummernanzeige plus bereits 6 Stunden Gesprächszeit. Das habe ich bereits beim Radfahren genutzt und war begeistert über die Gesprächsqualität, selbst bei Gegenwind.&lt;br /&gt;
Dann ging die Reise über ein &lt;a href=&quot;https://mobile-review.com/print.php?filename=/review/sonyericcson-hbh200-en.shtml&quot;&gt;Sony Ericsson HBH-200&lt;/a&gt; Clip mit 2,5mm Klinke über ein Apple Kabelheadset und einige zu den Telefon beigelegten.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;jabra-halo-smart&quot;&gt;Jabra Halo Smart&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Richtig zufrieden war ich dann erst wieder mit dem &lt;a href=&quot;https://www.amazon.de/Jabra-kabelloser-Ear-Kopfhörer-telefonieren-Smartphone-Rot/dp/B01FDI62DC/&quot;&gt;Jabra Halo Smart&lt;/a&gt; ein Headset mit einem Nackenbügel, der einen großen Akku beinhaltet. Links waren die Bedienelemente für die Steuerung von und rechts ein extra Button um den Sprachassistenten des Telefon aufzurufen.&lt;br /&gt;
Es ist zum Telefonieren das Hands Free Protokoll verfügbar, für die Medienwiedergabe A2DP (Stereo Übertragung) und die Fernsteuerung per AVRCP. Morgens konnte ich per Sprachbefehl mit druck auf die rechte Taste ‘Google Play’ starten und per Knöpfe links lauter/leiser oder mit lange drücken Track vor/zurück. Zwischen den plus/minus Tasten war der Knopf zum Ein-/Ausschalten (lange drücken), Pause (kurz drücken) und Wahlwiederholung (zweimal drücken).&lt;br /&gt;
Das Headset funktioniert generell auch ohne App an jedem Bluetooth fähigem Gerät, die Jabra App hat aber zusätzlich den Akkustand des Headset angezeigt und eingehende WhatsApp vorgelesen. Schnell hat man sich daran gewöhnt, dass als Einleitung “Überprüfe auf neue Nachrichten” gesagt wurde. In der Zeit konnte man entweder den Hörer richtig positionieren oder auch lauter stellen, wenn die Ansage zu leise ist.&lt;br /&gt;
Das Laden funktionierte gut, der MicroUSB Stecker ist fest im Port. Wenn man allerdings einen zu breiten Stecker genommen hat, passte er nicht in die versenkte Öffnung. Das Bose Ladekabel konnte ich nicht benutzen. Wenn der Akku voll geladen ist kam ich locker über die Woche, teilweise bis zu zwei Wochen. Akustisch hat er erst bei einem Batteriestand unter 20% mit ‘Battery low’ auf sich aufmerksam gemacht.&lt;br /&gt;
Das Vibrieren des Headset beim Ein-/Ausschalten oder eingehendem Anruf vermisse ich aktuell sehr. Zwar übernimmt das auch meine vivoactive 3 am Handgelenk, aber die signalisiert so viel, dass ich erst spät auf Anrufe reagiere.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;probleme-und-defekt&quot;&gt;Probleme und Defekt&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Das erste Gerät setzte immer wieder aus. Damit meine ich nicht die obligatorischen Verbindungsabbrüche über Bluetooth, wenn das Handy in der Hosentasche ist. Je nachdem wie der Winkel des Nackenbügel war, hatte ich eine Übertragung oder nicht. Da die Kabel zu den Hörern gleichzeitig auch Bluetooth-Antenne sind, kam es auch zu kompletten Verbindungsabbrüchen.&lt;br /&gt;
Das passierte noch innerhalb der Garantie, also zu Amazon eingeschickt, einen Ersatz bekommen. An dem Austauschgerät wurde herumgelötet und es hing Ohrenschmalz vom Vorbesitzer dran. Sehr sehr ekelig. Also nochmal getauscht, dieses Mal gab es Neuware. Nach ca 9 Monaten das gleiche. Ich höre nur auf der linken Seite, selten habe ich beide Stöpsel drin, daher weis ich nicht wann die rechte Seite ausgefallen ist … Ein weiterer Tausch kam für mich nicht in Frage. Seit die Jabra App deinstalliert ist hält mein Mobiltelefon Akku 3-6h länger.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;sony-wi-c200b&quot;&gt;Sony WI-C200B&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Laut Amazon Kundenfragen sind die Geräte &lt;a href=&quot;https://www.amazon.de/Sony-Akkulaufzeit-magnetische-integrierte-Headset-Funktion-Schwarz/dp/B07QYWD718/&quot;&gt;Sony WI-C200B&lt;/a&gt; und &lt;a href=&quot;https://www.amazon.de/Sony-Akkulaufzeit-magnetische-integrierte-Headset-Funktion-Schwarz/dp/B07R37BSZ6/&quot;&gt;Sony WI-C310&lt;/a&gt; baugleich und unterscheiden sich nur im Farbtyp (matt gegen glänzend). Ich habe mich für das günstiger Modell entschieden und finde mattiert schöner.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich vermisse das Vibrieren. Ansonsten ist der Kopfhörer in jedem Punkt überlegen.&lt;br /&gt;
Der Klang ist super. Ob es elektronische Musik ist, Rock, Metal, Pop, NuAge. Alles bringt der Kopfhörer sauber und mit genügend Bass und klaren Höhen an das Trommelfell. Wobei ich die Lieder in meiner Playlist natürlich alle schon kenne. Der Kopfhörer ist natürlich kein Ersatz für ein HiFi Kopfhörer an der Heimanlage oder Gaming-Kopfhörer für den PC zuhause. Aber für unterwegs bietet er die perfekte Balance zwischen geringem Gewicht/geringer Größe und viel Leistung.&lt;br /&gt;
Ob der Akku wirklich 15 Stunden durchhält habe ich nicht nachgemessen. Ich höre auf dem Weg zur Arbeit morgens etwa 20 Minuten, in der Mittagspause etwa 55 Minuten und auf dem Weg nachhause etwa 20 Minuten. Ich komme locker eine Woche mit einer Ladung durch. Geladen wird über USB-C. Ich benötige in meiner Ausstattung also wieder ein extra Ladekabel. Bis USB-D kommt mache ich mir aber keine Sorgen, denn das nächste Mobiltelefon wird sicher auch USB-C haben.&lt;br /&gt;
An dem rechten Hörer hängt vermutlich der Akku, es ist eine schwarze Box. An der Linke Seite finden wir den Ladeport und auch die Bedienelemente. Die drei Knöpfe sind für lauter/leiser und an/aus. Lange auf den mittleren Knopf drücken schaltet das Headset ein, es meldet sich mit der Information dass es an ist, gibt den Akkustatus (voll, 70%, 50%,…) durch und teilt mit dass Bluetooth verbunden ist. einmal auf den mittleren Knopf gedrückt startet ‘Google Play’. Ob das Voreinstellung oder Zufall ist weis ich noch nicht. Wenn ich lauter/leiser länger drücke, während Musik wiedergegeben wird, springt er einen Titel vor oder zurück. Zweimal auf den mittleren Knopf pausiert die aktuelle Wiedergabe und ich kann einen Sprachbefehl an den Google Assistant geben. Wenn der Befehl ausgeführt/beantwortet ist, wird die Wiedergabe fortgesetzt.&lt;br /&gt;
Mir gefällt sehr gut, dass man während der Sprachbefehle und auch während des Telefonierens sich selbst über das Mikrofon hört. Zuvor hatte ich immer das Gefühl zu leise zu sprechen, weil ein Ohr verstopft war und mein Umfeld fragte warum ich am Telefon immer so schreie. Anfangs war es etwas störend, beim Radfahren wegen der Windgeräusche, aber mittlerweile weis ich dieses Feature zu schätzen.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;tests-bisher&quot;&gt;Tests bisher&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Verbunden habe ich den Kopfhörer mit:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Mobiltelefon (Sony Xperia X)
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Google Play, WhatsApp (Diktieren), Youtube&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Laptop (Lenovo T470s)
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Skype, Youtube, Steam, Audacious)&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Smartwatch (Garmin Vivoactive 3)
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Musik, Hörbuch&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Festnetz Telefon (Siemens Gigaset DX600 ISDN)
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Telefonieren&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h1 id=&quot;fazit&quot;&gt;Fazit&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Wie bei allen Themen, so gibt es auch beim Headset nicht ‘das Perfekte’. Sowohl das BT800, als auch das Halo Smart und das WI-C200B sind super Geräte. Jedes mit seinen individuellen Vor- und Nachteilen.&lt;br /&gt;
Bei einem Kabel Headset stören mich am meisten die letzten 10cm zum Telefon hin. Da ich tagsüber meistens Hemden trage, die in die Hose gehören, habe ich hier noch keine optimale Lösung gefunden.&lt;br /&gt;
Bei Bluetooth Headsets ist es das Tragen des Mobiltelefon in der Hosentasche. Hier ist offenbar die Dämpfung durch die Flüssigkeit im Körper so hoch, dass es beim Drehen des Kopfes zu Fragmenten in der Medienwiedergabe kommt. Andersrum kann das Mobiltelefon im Auto liegen und ich gehe gute 10-20m weiter in die Tankstelle und bezahle ohne Verbindungsabbruch (natürlich würde ich nie an einer Tankstelle telefonieren!).&lt;br /&gt;
Und es liegt an jedem selbst mit welchen Kompromissen er leben möchte. sicher gibt es auch ‘earBuds’ oder ‘True Wireless’, ohne Kabel zwischen den Hörern. Aber ich persönlich finde es gerade angenehm die Stöpsel aus den Ohren nehmen zu können und bei Bedarf schnell wieder einzusetzen, ohne suchen zu müssen. Dazu kommt die wesentlich längere Laufzeit durch den größeren Akku (15h vs. 3x3h).&lt;/p&gt;</content><author><name>Benjamin Moeller</name></author><category term="produkte" /><category term="bluetooth" /><category term="headset" /><summary type="html">Vorgeschichte Mein erstes Bluetooth Headset war ein Jabra BT800 um die Jahrtausendwende. Mono, schwer (25 Gramm), Software aktualisierbar und mit Display zur Rufnummernanzeige plus bereits 6 Stunden Gesprächszeit. Das habe ich bereits beim Radfahren genutzt und war begeistert über die Gesprächsqualität, selbst bei Gegenwind. Dann ging die Reise über ein Sony Ericsson HBH-200 Clip mit 2,5mm Klinke über ein Apple Kabelheadset und einige zu den Telefon beigelegten.</summary></entry><entry><title type="html">Wohnmobil - Zweiter Akt</title><link href="http://blog.lupuse.org/wohnmobil/2019/06/12/Wohnmobil-Zweiter-Akt.html" rel="alternate" type="text/html" title="Wohnmobil - Zweiter Akt" /><published>2019-06-12T19:00:48+00:00</published><updated>2019-06-12T19:00:48+00:00</updated><id>http://blog.lupuse.org/wohnmobil/2019/06/12/Wohnmobil---Zweiter-Akt</id><content type="html" xml:base="http://blog.lupuse.org/wohnmobil/2019/06/12/Wohnmobil-Zweiter-Akt.html">&lt;h1 id=&quot;was-gab-es-bisher&quot;&gt;Was gab es bisher?&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Meine Frau und ich wollten vor etwa 5 Jahren ein Haus bauen. Der Hauptgrund es zu verwerfen war das Grundstück. Der Grundriss stand, ein Bauträger war gefunden, die Finanzierung war so gut wie gesichert.&lt;br /&gt;
Aber es hat nicht sein sollen, und so haben wir uns ein Haus auf 4 Rädern gekauft, einen &lt;strong&gt;Knaus Sport TR&lt;/strong&gt;. Ein tolles Wohnmobil, welches auf 5,99m Länge enorm viel Platz bietet. Die Bad-Lösung mit der 45° versetzten Tür ist einfach genial. Man hat bei zugeklappter Tür ein kleines WC oder Duschraum und jemand anderes kann Zähne putzen oder mit aufgeklappter Tür hat man ein grosses Bad um sich nach dem Duschen bequem anzuziehen.&lt;br /&gt;
Durch den Alkoven war der Schlafplatz über dem Fahrrerhaus immer bereit und es musste nichts geklappt oder gebaut werden. Manchmal war die Leiter zum Alkoven zu viel, oder durch die Hitze konnte man dort kaum liegen, dann hat der umgebaute Sitzbereich als alternative Schlafgelegenheit geholfen. Der Umbau funktionierte schnell. Nur war es für mich mit 182cm dort etwas eng. Mit 6 eingetragenen Sitzplätzen konnten mehr Leute mit als schlafen konnten, aber für ein Zelt war in der schmalen Heckgarage immer Platz. Dort lagen sonst nur die Auffahrkeile, die nicht benötigten Fahrradträger-Halterungen, eine Sitzbank mit Tisch und die 25m Kabeltrommel mit Wasserschlauch.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;was-gibt-es-neues&quot;&gt;Was gibt es neues?&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Im Herbst 2017 waren wir in Düßeldorf auf der Wohnmobilmesse und haben uns die Kastenwagen genauer angesehen. Windschnittiger ohne Alkoven, schmaler für das Parken in der Stadt und ich bin der Meinung dass der Kasten besser Lärm und Wärme dämmt als der Aufbau.&lt;br /&gt;
Wir waren mal wieder bei diversen Händler, aber in Norddeutschland ist es nicht einfach einen PArtner zu finden. Am Ende sind wir wieder beim &lt;strong&gt;Freizeit-Center Albrecht&lt;/strong&gt; in Winsen an der Luhe gelandet.&lt;br /&gt;
Im Internet gesehen hatten wir einen gebrauchten &lt;strong&gt;Sunlight Cliff 601&lt;/strong&gt;. Die Photos sahen gut aus, der Preis war in unserem Rahmen und der Händler hat uns vor 5 Jahren bereits gut gefallen.&lt;br /&gt;
Das ausgesuchte Mobil wurde es allerdings nicht, denn für gerade mal 5000 Euro Mehr bekamen wir den Nachfolger (2018 Modell) als Neuwagen, mit entsprechender Ausstattung.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Markise
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Nun mit Seitenteilen um sie als Vorzelt zu nutzen&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Fahrradträger
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Nur bis 35KG. Mal sehen wie das mit dem eBike klappt&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Navi/Multimediacenter
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Endlich mit Camper-Navigation für das umfahren von engen Strassen.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Sogar mit Android/iPhone Unterstürtung&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Rückfahrkamera&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Tempomat&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Stockbett
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Es sollte ein Hubbett werden, aber so ist es noch besser, mit 4 festen Schlafplätzen&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Kleiderstange im Duschraum
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;War kein konkreter Wunsch, aber sehr geniale Idee von Sunlight&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;hochgesetzter Kühlschrank&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Raum für den Hund&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Flache Scheiben an den Seiten, mit Gasdruckfeder
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;wer sich mit Wohnmobilen/Wagen auskennt weis was gemeint ist&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Also das &lt;strong&gt;Sunlight Cliff 601 Edition&lt;/strong&gt; wird das neue. Darüber findet man im Internet nicht viel. Es hat nur 2x5kg Gasflaschen, damit das Stockbett rein passt. Ich musste auf meine Solarzellen verzichten. Es ist nicht weis, sondern rot. Das wars aber auch mit den Kompromissen, alles andere ist super.&lt;br /&gt;
Am Montag wird es abgeholt, und nach intensiver prüfung kann ich auch mehr schrieben.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;das-ummelden&quot;&gt;Das Ummelden.&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Der Vorteil ist, dass es egal ist ob ich einen PKW oder ein Wohnmobil ummelde, man hat beide male eine ganze Menge ‘hilfreicher’ Zettel, und muss genau aufpassen nichts zu übersehen.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;versicherung&quot;&gt;Versicherung&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Wir sind über die RMV (ReiseMobil Versicherung) der Kravag versichert. Ein kurzer Anruf mit Nennung der Versicherungsnummer, ein paar Fragen zum Mobil beantworten (Typ (Kastenwagen), Erstzulassung (kommt noch), Halter bleibt meien Frau (ja)) und innerhalb von 5 Minuten wurde das Angebot per Email gesendet und ich erhielt die eVB (elektroniscvhe  Nummer, die ich benötige um es beim Amt anzumelden.&lt;br /&gt;
Die Kündigung der bestehenden KFZ-Versicherung geschieht automatisch mit der Abmeldung des alten Wohnmobils.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;kennzeichen&quot;&gt;Kennzeichen&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Die Kennzeichen konnten wir obline bestellen, und dort sogar für unter 15 Euro ein Wunschkennzeichen auswählen. Dazu bieten sie gleich an die Kennzeichen per Post zu schicken. Ich habe damals mal 44e für meine Blechschilder bezahlt, heute war es unter 25e. Am Samstag bestellt, Montag war ein Feiertag, Mittwoch zustellung, Alles super.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;die-finanzierung&quot;&gt;Die Finanzierung&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Hier möchte ich das &lt;strong&gt;Freizeit-Center Albrecht&lt;/strong&gt; besonders hervorheben. Die nehmen unser alter Wohnmobil in Zahlung, lösen davon den Fahrzeugbrief bei der Bank ab, die Differenz wird als Anzahlung für das neue Mobil genommen und die Finanzierung für das neue Mobil läuft nahtlos weiter.&lt;br /&gt;
Für Manche mag das selbstverständlich sein, aber ich habe auch schon andere Szenarien angeboten bekommen. Mal wieder hat die Schufa bei meiner Abfrage am Samstag gezickt, aber auch das war kein Problem, am folgenden Montag hatten wir die Bestätigung. Herr Albrecht war in jeder Hinsicht gelassen und hat uns unterstützt.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;die-abholung&quot;&gt;Die Abholung&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Natürlich wollen alle Ihre Mobile an einem Samstag abholen, daher sind die Termine sehr begehrt. Nach einiger Absprache und Verschieben von Termienen konnte ich die Abholung auf einen Montag Mittag legen.&lt;/p&gt;</content><author><name>Benjamin Moeller</name></author><category term="wohnmobil" /><category term="reise" /><summary type="html">Was gab es bisher? Meine Frau und ich wollten vor etwa 5 Jahren ein Haus bauen. Der Hauptgrund es zu verwerfen war das Grundstück. Der Grundriss stand, ein Bauträger war gefunden, die Finanzierung war so gut wie gesichert. Aber es hat nicht sein sollen, und so haben wir uns ein Haus auf 4 Rädern gekauft, einen Knaus Sport TR. Ein tolles Wohnmobil, welches auf 5,99m Länge enorm viel Platz bietet. Die Bad-Lösung mit der 45° versetzten Tür ist einfach genial. Man hat bei zugeklappter Tür ein kleines WC oder Duschraum und jemand anderes kann Zähne putzen oder mit aufgeklappter Tür hat man ein grosses Bad um sich nach dem Duschen bequem anzuziehen. Durch den Alkoven war der Schlafplatz über dem Fahrrerhaus immer bereit und es musste nichts geklappt oder gebaut werden. Manchmal war die Leiter zum Alkoven zu viel, oder durch die Hitze konnte man dort kaum liegen, dann hat der umgebaute Sitzbereich als alternative Schlafgelegenheit geholfen. Der Umbau funktionierte schnell. Nur war es für mich mit 182cm dort etwas eng. Mit 6 eingetragenen Sitzplätzen konnten mehr Leute mit als schlafen konnten, aber für ein Zelt war in der schmalen Heckgarage immer Platz. Dort lagen sonst nur die Auffahrkeile, die nicht benötigten Fahrradträger-Halterungen, eine Sitzbank mit Tisch und die 25m Kabeltrommel mit Wasserschlauch.</summary></entry><entry><title type="html">Garmin - Ein Einblick</title><link href="http://blog.lupuse.org/produkte/2019/05/09/Garmin-Ein-Einblick.html" rel="alternate" type="text/html" title="Garmin - Ein Einblick" /><published>2019-05-09T22:20:28+00:00</published><updated>2019-05-09T22:20:28+00:00</updated><id>http://blog.lupuse.org/produkte/2019/05/09/Garmin---Ein-Einblick</id><content type="html" xml:base="http://blog.lupuse.org/produkte/2019/05/09/Garmin-Ein-Einblick.html">&lt;h1 id=&quot;hardware---den-alltag-vermessen&quot;&gt;Hardware - Den Alltag vermessen&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Angefangen hat meine Frau mit der &lt;strong&gt;Garmin vivoactive&lt;/strong&gt;. Sie wollte aktiver werden und hat sich belesen über den aktuellen Stand der Technik, und sich als Unterstützung die Garmin vivoactive gekauft. Sie hat es mit dem Smartphone gekoppelt und hatte ab dann eine abgespecktes Smartwatch.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;erster-tracker---sony-swr10&quot;&gt;Erster Tracker - Sony SWR10&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ich war zu der Zeit viel unterwegs, und fand besonders interessant den Schlaftracker. Da ich nicht fast 300e ausgeben wollte für einen Schätzwert, habe ich bei Mediamarkt für 15e ein &lt;strong&gt;Sony Mobile SWR10&lt;/strong&gt; gekauft. Kein Display, 5 Tage Akkulaufzeit, Beim Tanzen im Tunnel (Hamburg) bin ich Rad gefahren, die Schritte waren recht realistisch. Die App &lt;strong&gt;Sony Lifelog&lt;/strong&gt; sieht auch mehr aus wie ein Kinderspiel, denn einer Sport App.&lt;br /&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.amazon.de/Sony-SmartBand-Aktivit%C3%A4tstracker-Schlaftracker-Fitness-Schwarz/dp/B00HQIFKWW&quot;&gt;Sony SWR10 bei Amazon&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;ernsthafter-tracker---vivoactive&quot;&gt;Ernsthafter Tracker - vivoactive&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Meine Frau hat mir wenige Monate danach zum Geburtstag eine &lt;strong&gt;Garmin vivoactive&lt;/strong&gt; gekauft. Nicht ohne Eigennutzen, da sie weis dass ich solche Geräte komplett durchgehe und Funktionen ausprobiere auf die sie nicht gekommen wäre. Bis zu 30 Tagen Akkulaufzeit ohne Tracking, 7 Tage mit 45 Minuten Tracking/Tag. Telefon finden. Bluetooth und ANT+. GPS und Glonass. Schritte, Radfahren, Schwimmen …&lt;br /&gt;
Die einzige nennenswerte Schwierigkeit, die ich mit der Uhr hatte waren 6 Monate Syncronisierungsprobleme, vermutlich verursacht durch die Zeitumstellung. Der ist bei folgenden Zeitumstellungen nicht mehr aufgetreten.&lt;br /&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.amazon.de/Garmin-vivoactive-Sport-GPS-Smartwatch-Batterielaufzeit-Schwarz/dp/B00RE1UL52&quot;&gt;Garmin vivoactive bei Amazon&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;herzfrequenzmessung---brustgurt&quot;&gt;Herzfrequenzmessung - Brustgurt&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Während andere Fitness-Gadget Hersteller im Besten Fall auf Bluetooth Low Energy (BLE) oder manchmal eigenes 2,4GHz setzen, geht Garmin den Weg des ANT+. Wie bei allem was Funkt: Solange auf beiden Seiten das ANT+ Logo gedruckt ist sprechen die miteinander. Es gibt verschieden Brustgurte von Garmin zum genaueren Aufnehmen der Herzfrequenz:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Der Brustgurt (Plastik Band)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Der Textil Brustgutrt (Meine Wahl)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;3 Premium Brustgurte (Plus Bodenkontaktmessung für Marathon oder Unterwasser HR für Schwimmen/Triathlon)
Bei Amazon und in diversen Foren liest man immer wieder wie schlecht oder ungenau der Textilgurt im Vergleich zum Plastikgurt sein soll. Das kann ich nicht bestätigen. Im ersten Jahr habe ich vor dem Anlegen die 4 Kontaktflächen immer mit Wasser benetzt. Der Tipp erschien mir Sinnvoll, da elektrische Ströme gemessen werden und ich nicht wenig Brustbehaarung habe. Seit etwa 6 Monaten lasse ich diesen Schritt weg. Ganz selten verbindet der Gurt erst nach etwa 300m, Radfahren, damit kann ich aber gut leben.&lt;br /&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.amazon.de/Garmin-Premium-Herzfrequenz-Brustgurt-HRM-Tragekomfort/dp/B00BI9X1QM&quot;&gt;Garmin Brustkurt (textil) bei Amazon&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;upgrade---vivoactive-3vivoactive3-music&quot;&gt;Upgrade - vivoactive 3/vivoactive3 Music&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Nach gut 3 Jahren war die Uhr täglich im Einsatz. Die Updates kamen nicht mehr so regelmäßig. Der Akku lässt langsam nach. Das Display ist dank Schutzfolie noch so gut wie am ersten Tag … Dennoch war es Zeit für etwas neues.&lt;br /&gt;
Am 5. Hochzeitstag und zu Weihnachten hat meine Freu uns als 2 neue Uhren bestellt. Der Karton Ist gewohnt wertig. Das Multilinguale Handbuch wurde zur Seite gepackt. Die Uhr -huch- die Uhr ist deutlich größer als ihr Vorgänger, aber super leicht. Das macht sich in der geringeren Akkulaufzeit bemerkbar, aber auf 5-7 Tage komme ich mit Tracking noch immer.&lt;br /&gt;
Mit &lt;strong&gt;Garmin Connect&lt;/strong&gt; verbinden, Einstellungen vornehmen … Und super. Höhere Auflösung, bessere Empfindlichkeit des Touch, angenehmes Tragegefühl …&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Meine Frau trägt die &lt;strong&gt;vivoactive 3&lt;/strong&gt;. Es hat einen Rahmen in dem das Display schützend eingelassen ist. An der Seite gibt es ein Sensorfeld zum exakteren Scrollen, auf der anderen einen Knopf. Lange drücken und kurz drücken hat jeweils eine andere Funktion.&lt;br /&gt;
Ich trage die &lt;strong&gt;vivoactive 3 Music&lt;/strong&gt;. Die ist etwas größer, hat kein Touchfeld und leider steht das Display hervor ohne den schützenden Rahmen. Dafür spricht sie WLAN. Der Kopfhörer wird per Bluetooth verbunden. Die Uhr wird per USB mit dem MTP Protokoll verbunden. In die entsprechenden Ordner kann Musik, Hörbücher oder Posdcasts geladen werden. Wer einen Spotify oder Deezer Premium Account besitzt kann Playlisten per WLAN auf die Uhr laden.&lt;br /&gt;
Die Uhr hat einen eingebauten Herzfrequenzsensor (HR), aber für das Radfahren oder auf dem Laufband verwende ich weiterhin den Brustgurt.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Garmin Pay - Per NFC bezahlen&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;MoveIQ - Automatisches erkennen von Aktivitäten (Holz Hacken ist Schwimmen!)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Sideswipe - Nur ohne Music. Scrollen und dabei das Display sehen&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;WLAN - Nur mir Music. Musik, Posdcasts, Hörbücher per WLAN auf die Uhr laden&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Herzfrequenz Sensor - Stressmessung und die Herzfrequenz nicht nur im Training, sondern den ganzen Tag, im Blick&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Bedienung mit Handschuhen (Touchfähig) auf dem übersichtlichen Display problemlos möglich&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;IQ Apps - Individualisierung im eigenen Shop&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.amazon.de/Garmin-vívoactive-GPS-Fitness-Smartwatch-vorinstallierte-Schwarz-Silber/dp/B0751GBCKN&quot;&gt;Garmin vivoactive 3&lt;/a&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.amazon.de/Garmin-vívoactive-Music-GPS-Fitness-Smartwatch-vorinstallierte-Schwarz/dp/B07CR8NBQB&quot;&gt;Garmin vivoactive 3 Music&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Edit 12.05.2019:&lt;br /&gt;
Sehr Schön ist auch die Funktion ‘Notfallkontakt’. In der Garmin Connect App über das Hamburgemenü wählt man ‘Kontakt’ aus. Entweder man legt einen neuen an oder wählt einen oder mehrere aus dem Telefonbuch. Nun kann unter ‘Sicherheit und Tracking’ die ‘Unfallbenachrichtigung und Notfallhilfe’ für bis zu 3 Personen aktiviert werden. Bei einigen Garmin Edge Fahrradcomputer weiss ich, dass sie einen Crash-Sensor haben. Bei der vivoactive3 weis ich nur, dass es durch laaaanges Drücken auf den Button (bis es vibriert) aktiviert werden kann. Der Notfallkontakt bekommt dann eine SMS und/oder Email, genau konfigurieren kann man es nicht, das wird wohl aus dem Kontakt-Eintrag ermittelt. Der Notfallkontakt benötigt also kein Garmin Connect.&lt;br /&gt;
Ich finde das ist eine sinnvolle Funktion. Dafür muss natürlich die Uhr mit dem Handy kommunizieren und Empfang gegeben sein, zusätzlich funktioniert es nur, wenn die Uhr ein GPS Signal hat und wenn dam ‘Live Tracking’ zugestimmt wurde. Das ‘Live Tracking’ muss zu der Unfall-/Notfallzeit aber nicht aktiv sein. Garmin selbst weist darauf hin, dass man sich nicht nur auf dieses System verlassen soll.&lt;br /&gt;
Ich finde das ist eine enorm sinnvolle funktion, und ich möchte nun ein paar Tage testen ob es zu Fehlalarmen kommt. Meine Frau habe ich vorweg informiert und sie bekam von Garmin eine Benachrichtigung, dass sie nun mein Notfallkontakt ist.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;fahrrad---trittfrequenzgeschwindigkeit&quot;&gt;Fahrrad - Trittfrequenz/Geschwindigkeit&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Mehrere Jahre habe ich auf Amazon den &lt;strong&gt;Garmin Cardence-/Speedsensor&lt;/strong&gt; beobachtet. Auch immer mal wider bei Idealo oder im Laden gesucht., Aber der Preis hielt sich stabil bei knapp unter 50e. Jetzt habe ich ein neues Fahrrad für 100e, dann waren die 50e auch noch drin.&lt;br /&gt;
Den &lt;strong&gt;Geschwindigkeitssensor&lt;/strong&gt; habe ich an die Hinterrad Narbe befestigt, da ich vorne einen Nabendynamo habe. Die Übertragung läuft per ANT+, und Elektromagnetische Einflüsse stören diese Übertragung. Zudem Ist die Nabe so groß, dass das mitgelieferte Gummi nicht gehalten hätte. Hinten sitzt der Sensor leicht gekippt, das hat aber keine Auswirkungen auf die Funktion.&lt;br /&gt;
Der &lt;strong&gt;Cardencesensor (Tritteschwindigkeit)&lt;/strong&gt; kommt an die linke Kurbel. Da meine Kurbeln in der Regel großflächig Abrieb durch den Schuh aufzeigen war ich zunächst skeptisch. Aber seit mehreren Wochen funktioniert die Anbringung nun sehr gut, das Gummi hat keine Spuren bisher. Ich habe den Sensor sehr nah an das Tretlager befestigt, als weg von der Pedale.&lt;br /&gt;
Beide Sensoren arbeiten vollkommen ohne Kalibrierung. Einmal müssen sie mit der Uhr gekoppelt werden und verbinden sich danach jedes mal automatisch wieder. Nach einer gewissen Zeit ohne Bewegung schalten sich die Sensoren automatisch aus. Sobald sie in Bewegung gesetzt werden aktivieren sie sich und verbinden sich. Da eine Umdrehung immer 360° ist, muss der Sensor auch nach einem Wechsel des Mantel nicht neu kalibriert werden.&lt;br /&gt;
Morgens den HR Gurt anlegen, auf der Uhr das Tracken (Radfahren) starten. zuerst verbindet sich der Herzfrequenz Gurt. Wenn ich das Rad vor die Tür schiebe verbindet sich der Geschwindigkeit-Sensor. Jetzt hat die Uhr auch GPS gefunden und das Aufnehmen kann mit einem kurzen Druck auf den Knopf (mit Handschuhen möglich) gestartet werden. Beim Verlassen des Grundstücks durch Treten verbindet sich der Trittfrequenz-Sensor. Ich habe die besten Zeiten, wenn die Trittfrequenz gleichmäßig bei etwas über 60 1/m. (Umdrehung die Minute) liegt. Durch wenige Ampeln ist das meistens kein Problem.&lt;br /&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.amazon.de/Garmin-Geschwindigkeits-Trittfrequenzsensor-Trainingsunterstützung-schnelle/dp/B00JM6DKUA/&quot;&gt;Garmin Geschwindigkeits- und Trittfrequenzsensor&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;gewicht---garmin-index&quot;&gt;Gewicht - Garmin Index&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Da wir uns im Garmin Ecosystem befinden, lag es nah auch die &lt;strong&gt;Garmin Index&lt;/strong&gt; Waage zu kaufen. Seit Jahren kostet sie um die 120-160e und für ganz kurze Zeit ist sie gelegentlich für unter 100e zu haben. Und da haben wir zugegriffen.&lt;br /&gt;
Ein, wie von Garmin gewohnt, sehr gut abzulesendes Display. Die Waage wird mit per Bluetooth mit dem Handy verbunden und per Garmin Connect App eingerichtet(?). Dann ist sie im WLAN. Wer die Waage zuerst einrichtet ist natürlich verbunden und kann andere Benutzer einladen. Der Eingeladene bestätigt und ist auch in der Waage vermerkt. Die Index kennt das vorige Gewicht und lernt über die Zeit, wann der Benutzer typischer Weise auf die Waage steigt. So wird ermittelt in welches Konto der Wert gespeichert werden soll. Hat sich das Gerät mal geirrt, kann mit dem rechten Fuß durch die angemeldeten Benutzer getippt werden.&lt;br /&gt;
In den Amazon Rezensionen und auch diversen Foren ist zu lesen dass es Schwierigkeiten mit dem WLAN geben soll. Trotz hervorragender Verbindung kein Sync auf das Konto. Ich vermutete dahinter den Kinder- und Jugendschutz von AVM und habe den Router auf Standard eingestellt gelassen. Leider trat das Problem bei mir nicht auf, die Waage synchronisiert alles.&lt;br /&gt;
Experten, und welche die sich so nennen, empfehlen an einem bestimmten Tag die Woche auf die Waage zu steigen und so ein Profil zu erstellen. Ich steige nach Möglichkeit jeden Tag auf die Waage um so mehr Daten zu erhalten. Klar ärgere ich mich dann über die 500g Packung Lebkuchen und 2 Barcadi Cola am Vortag. Aber das ist mein Profil. Leider kann Garmin Connect nur einen Wert am Tag speichern, ansonsten würde ich wohl morgens und abends auf die Waage steigen.&lt;br /&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.amazon.de/Garmin-Körperanalysewaage-Körperanalysen-Körperfett-Kompatibilität/dp/B0177X5ASE&quot;&gt;Garmin Index Körperanalysewaage&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;software---garmin-connect&quot;&gt;Software - Garmin Connect&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Garmin Connect kann man entweder über die &lt;a href=&quot;https://connect.garmin.com/&quot;&gt;Webseite&lt;/a&gt; aufrufen oder per App auf &lt;a href=&quot;https://play.google.com/store/apps/details?id=com.garmin.android.apps.connectmobile&quot;&gt;Android&lt;/a&gt; und &lt;a href=&quot;https://itunes.apple.com/us/app/garmin-connect-mobile/id583446403?mt=8&amp;amp;uo=4&quot;&gt;iOS&lt;/a&gt;.&lt;br /&gt;
Je nach Garmin Gerät sendet die Uhr die Daten ständig zum Telefon und wenn eine Internetverbindung besteht wird synchronisiert. Oder die Synchronisierung muss manuell ausgelöst werden, z.B. durch langes Drücken auf die Taste, was im sofern ärgerlich ist, weil ein zu kurzes Drücken eine Aktivität (Laufen) startet. Wichtig ist zu wissen: Es muss eine Internetverbindung bestehen. Garmin arbeitet nur sehr eingeschränkt offline, so dass es kaum mehr benutzbar ist.&lt;br /&gt;
Mir ist vor allem aufgefallen, dass ich morgens aufstehe, meine Uhr beim Frühstück synchronisiere und eine Schlaftracking angezeigt bekomme. Es kommt gelegentlich vor, dass zum Mittag/Abend ganz andere Werte dort stehen. Der Verlauf ist gleich, oder zumindest sehr ähnlich, aber die Start/Stop Phasen springen um teilweise mehrere Stunden und die Schlafphasen werden angepasst.&lt;br /&gt;
Auf der Startseite sehe ich übersichtlich ganz oben meine heutigen Trainings, darunter meine aktuelle Herzfrequenz, aktuelle Schritte, Intensitätsminuten der aktuellen Woche, heute gelaufene Stockwerke, heutiger Stresslevel, Kalorienbilanz (mit MyFitnesPal verlinkt), mein Gewicht (wenn ich heute auf der Garmin Index stand) und den Schlaf der letzten Nacht. Jedes Feld kann ich antippen für Details oder rechts oben tippen für ein Langzeit-Diagramm (7-Tage, 4 Wochen, 12 Monate). Darunter kommt eine kürzere Zusammenfassung von gestern. Und zum Schluss ein Block mit dem Durchschnitt der wichtigsten Werte über die letzten 7 Tage.&lt;br /&gt;
Im Menü oben habe ich ein Hamburger Menu (drei waagerechte Striche übereinander), in dem Aktivitäten oder Einstellungen aufgerufen werden können. Daneben befindet sich mein Profilbild, mit einem tippen komme ich in meine Einstellungen zum Profil und Übersicht der Auszeichnungen. Weiter geht es mit dem aktuellen Gerät und mit einem tippen bekomme ich eine Übersicht meiner Geräte und kann welche hinzufügen oder entfernen. Das vierte und letzte Symbol in der Leiste stößt ein Synchronisieren des aktuellen Geräts mit dem Telefon an.&lt;br /&gt;
Im Menü unten fängt es an mit ‘Mein Tag’, das ist die im vorigen Absatz beschriebene Ansicht. Dann kommen die ‘Challenges’, bei denen jeder seine Verbindungen zu einer Challenge herausfordern kann. Das können über einen frei wählbaren Zeitraum Schritte, Laufen, Radfahren (Kilometer) oder Schwimmen sein. Hier kann der ‘Kalender’ ausgewählt werden, der auch mit O365 synchronisiert werden kann um absolvierte Aktivitäten oder anstehende Trainings automatisch eintragen zu lassen. Der ‘Garmin Coach’ kann in dem Menü anstelle des ‘Newsfeed’ angezeigt werden, wenn ein Trainingsplan erstellt oder ausgewählt wurde. Hier ist der zentrale Einblick in die nächsten Trainings mit kleinen Videos, die zum erreichen des Ziel helfen sollen. Unter ‘Benachrichtigungen’ habe ich gefühlt noch nie etwas gelesen, aber nur weil ich mir alle Ereignisse auch per Email senden lasse und darüber schneller bearbeite. Der ‘Newsfeed’ zeigt die Aktivitäten aller Verbundenen Freunde und Kontakte an und ist über das HamburgerMenü zu erreichen, wenn der ‘Garmin Coach’ in dem unteren Menü den Platz einnimmt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die App ist übersichtlich. Es gibt einen Farbcode, aber es ist nicht zu bunt. Sie wird weiterentwickelt, so dass sogar in der Android App Beschreibung die monatlichen Update beworben stehen. Nach einem Update folgt oft kurze Zeit danach ein zweites. Bisher war ich noch nicht betroffen von einem kurzfristig gefixten Bug …&lt;br /&gt;
Die App ist nicht nur gut. Zum Beispiel ist nie ganz klar welche Einstellungen beim ersten Synchronisieren gewinnen, zum Beispiel nach dem Zurücksetzen auf Werkseinstellung. Im schlimmsten Fall werden einige aber nicht alle Einstellungen übernommen, das ist schwieriger herauszufinden als die eigentliche Ersteinrichtung. Bei mir war zum Beispiel die Einstellung für ‘Autopause’ auf der ersten vivoactive nicht mehr eingestellt.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;auf-dem-pcmac---garmin-express&quot;&gt;Auf dem PC/Mac - Garmin Express&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Für den PC hat Garmin einen ANT+ USB Stick und die Software ‘Garmin Express’. Das Design erinnert an das unbeliebte Metro-Design mit den Kacheln, man könnte aber Garmin zugestehen, dass es sich mit Navigationsgeräten und Touch Oberflächen auskennt. Garmin Express kann:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Läuft als Service im Hintergrund (Windows/Mac)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Musik verwalten (bei entsprechendem Gerät)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;IQ Apps verwalten&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Extras und Inhalt - Daten zum Konto und Gerät, plus Handbücher&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Garmin Connect - Öffnet die Garmin Connect Seite im Standard Browser
Ganz klar ist der Fokus von Garmin auf die Verwendung per App.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;garmin-auszeichnungen&quot;&gt;Garmin Auszeichnungen&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Bekannt aus Computerspielen, aber auch immer weiter Verbreitet unter dem Stichwort ‘Gamification’ ist das sammeln von Punkten. Mit mehr Punkten erreiche ich höhere Level und kann damit … nichts. Ich habe einfach im Vergleich zu anderen mehr oder weniger gemacht um die Punkte zu erreichen. Ob ich sie erreichen könnte ist damit noch nicht gesagt.&lt;br /&gt;
Garmin bietet innerhalb der Connect App die Möglichkeit durch verschiedene Aktionen entsprechende Auszeichnungen zu erlangen. Je schwieriger die Herausforderung, desto mehr Punkte bekommt man mit der Auszeichnung. Das Maximum ist 8 Punkte und die wohl einfachste schwierigste Auszeichnung ist der 60-Tage-Meister. Diese 8 Punkte Errungenschaft erhält man, nachdem 60 Tage am Stück das Tagesziel in Schritten erreicht wurde. Viele Errungenschaften gibt es nur einmalig, bei dieser fängt der Zähler aber wieder bei 1 an und nach 180 Tagen hat man schon 16 Punkte. Je einen Punkt gibt es für das Tracken einer beliebigen Aktivität zu Sylvester oder zu Neujahr. Der Spaziergang ist immer eine gute Möglichkeit. Wer, wie ich, unterhalb der Woche jeden Tag pendelt, bekommt auch die eher unbekannte Ereignisse mit, wie zum Beispiel das chinesische ‘Jahr des Schweins’.&lt;br /&gt;
Während der erste Levelaufstieg noch recht einfach ist, muss man beim zweiten schon genau durch die Trophäen schauen. Um das vierte Level zu erreichen gehört schon eine Portion Geduld und Ambition notwendig. Mit niedrigen Puls sie Intensivminuten (150/200/300 an einem Tag) zu erreichen ist nicht einfach. Als Ausgleich bekommt man das Fernsehen oder Kino schon als Schlafenszeit angerechnet.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Ab hier wird es etwas nerdiger&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;mit-den-daten-weiter-arbeiten&quot;&gt;Mit den Daten weiter arbeiten&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Damit man mit den ganzen gesammelten Daten etwas anfangen kann, reicht natürlich so ein kleines Garmin Connect Dashboard nicht aus. Garmin ändert gelegentlich die Authentifizierung der API. Ab und zu muss also das verwendete Programm aktualisiert werden. Das Python Skript &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;garmin-connect-export&lt;/code&gt; von pe-st funktioniert in der Regel sehr gut. Das Repo von kjkjava wird seit 2015 nicht mehr betreut.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-bash highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;$ &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;sudo &lt;/span&gt;apt &lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;install &lt;/span&gt;python unzip
&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;$ &lt;/span&gt;git clone https://github.com/pe-st/garmin-connect-export
&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;$ &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;cd &lt;/span&gt;garmin-connect-export
&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;$ &lt;/span&gt;./gcexport.py &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;--format&lt;/span&gt; original &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;--count&lt;/span&gt; all &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;--username&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;k&quot;&gt;**&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;[&lt;/span&gt;email]&lt;span class=&quot;k&quot;&gt;**&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;--directory&lt;/span&gt; ~/Domumente/garmin_connect/
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Das Format &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;Original&lt;/code&gt; kommt als Zip, welches erst entpackt werden muss um an die fit Daten zu kommen(&lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;cd ~/garmin_connect/; unzip \*.zip&lt;/code&gt;). Das Format tcx kann sofort z.B. in Excel weiter verarbeit oder &lt;a href=&quot;https://www.goldencheetah.org/&quot;&gt;GoldenCheetah&lt;/a&gt; importiert werden.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-bash highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;$ &lt;/span&gt;lxc launch &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;--profile&lt;/span&gt; default &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;--profile&lt;/span&gt; gui ubuntu:bionic goldenbuntu
&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;$ &lt;/span&gt;lxc &lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;exec &lt;/span&gt;goldenbuntu &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;--&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;sudo&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;--user&lt;/span&gt; ubuntu &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;--login&lt;/span&gt;
ubuntu@goldenbuntu:~&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;$ &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;sudo &lt;/span&gt;apt update &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;&amp;amp;&amp;amp;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;sudo &lt;/span&gt;apt upgrade&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;sudo &lt;/span&gt;apt &lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;install &lt;/span&gt;goldencheetah
ubuntu@goldenbuntu:~&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;$ &lt;/span&gt;GoldenCheetah
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Beim ersten Starten muss ein Profil angelegt werden. Je nachdem wie gut die virtualisierte Umgebung funktioniert geht es sofort oder es muss erst abgeschossen und nochmal gestartet werden.&lt;br /&gt;
In der VM kann der oben genannte Importer genutzt werden, da die VM keinen einfachen Zugang zu den Daten des Hostsystems hat.&lt;/p&gt;</content><author><name>Benjamin Moeller</name></author><category term="produkte" /><category term="garmin" /><category term="uhr" /><category term="smartwatch" /><summary type="html">Hardware - Den Alltag vermessen Angefangen hat meine Frau mit der Garmin vivoactive. Sie wollte aktiver werden und hat sich belesen über den aktuellen Stand der Technik, und sich als Unterstützung die Garmin vivoactive gekauft. Sie hat es mit dem Smartphone gekoppelt und hatte ab dann eine abgespecktes Smartwatch.</summary></entry><entry><title type="html">Kodi und das Fritz!NAS</title><link href="http://blog.lupuse.org/howto/2019/04/20/kodi-und-das-fritznas.html" rel="alternate" type="text/html" title="Kodi und das Fritz!NAS" /><published>2019-04-20T07:16:21+00:00</published><updated>2019-04-20T07:16:21+00:00</updated><id>http://blog.lupuse.org/howto/2019/04/20/kodi-und-das-fritznas</id><content type="html" xml:base="http://blog.lupuse.org/howto/2019/04/20/kodi-und-das-fritznas.html">&lt;h1 id=&quot;fritznas---für-das-kleine-portemonaie&quot;&gt;Fritz!NAS - Für das kleine Portemonaie&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Hier in Deutschland besitzt wohl ein grossteil der Internetbenutzer eine Fritz!Box. Diese plastik Router besitzen zwar keine enterprise Funktionen, aber sind für den Heimgebrauch einfach ausreichend.&lt;br /&gt;
Zusätzlich zum Routing per LAN und WLAN bieten die Boxen einen oder zwei USB Ports um einen externen Datenträger anzubinden. In der letzten Labor Firmware hat AVM sogar mit SMBv3 experiemntiert, aber ist dann in der finalien Version (7.10) doch wieder auf v1 geblieben. Schade.&lt;br /&gt;
Das nennt AVM Fritz!NAS, hat aber durch die Protokollauswahl (FTP, HTTP, SMB) relativ wenig mit einer ernstzunehmendne Alternative gemein. Selbst Windows 10 muss man erst dazu überreden das veraltete und unsichere SMBv1 zu sprechen, um per ‘Dateifreigabe’ auf sen Fritz!NAS zu kommen.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;fritzbox-benutzer-einrichten&quot;&gt;Fritz!Box Benutzer einrichten&lt;/h2&gt;

&lt;h1 id=&quot;kodi---multimediacenter&quot;&gt;Kodi - Multimediacenter&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.kvibes.de/mediaelch/&quot;&gt;Kodi&lt;/a&gt; läuft bei mir mit einem &lt;a href=&quot;https://libreelec.tv&quot;&gt;LibreELEC&lt;/a&gt; auf einem Raspberry Pi. LibreELEC ist eine ‘Just enough OS for Kodi’ Distribution, welche die Leistung des Systems für die eigentliche Anwendung (Kodi) bereit hält. Kodi habe ich schon genutzt als der Name noch XBMC (XBox Media Center) war.&lt;br /&gt;
Kodi spricht fast alles was es an Schnittstellen gibt um auf Dateien zuzugreifen. SMB, NFS, FTP, DNLA, … Das kleinste gemeinsame Vielfache ist hier SMB.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;mediaelch---kodi-datenbank-pflegen&quot;&gt;MediaElch - Kodi Datenbank pflegen&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Kodi bringt Scrapper mit, kleine Dienste, welche einen Titel nehmen, einen passenden Datensatz innerhalb einer Onlinebibliothek, zum Beispiel IMDB, suchen und die Metadaten ziehen. Die Daten werden in den Filmordner als .nfo ud Bilddateien gespeichert. Als Standard nutzt Kodi eine SQLite Datenbank, es besteht aber id eMöglichkeit mehrere Kodi Installation per MySQL (MariaDB/Postgress) Datenbank zentral zu verwalten.&lt;br /&gt;
Der Scrapper funktionierte anfangs sehr gut, bei einer größeren Sammlung und serien gab es baer immer wieder schwierigkeiten, so dass ich das Pflegen der Metadaten heute bequemer manuell am PC mache. Dazu hilft mir MediaElch.&lt;br /&gt;
Das Programm gibt es als Ubuntu reposetory, was nicht wirklich aktiv gepflegt wird, aber auf allen getesteten Ubuntu Versionen funktioniert. Mittlerweile nutze ich Debian und daher kompiliere ich es selbst.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-bash highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;$ &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;sudo &lt;/span&gt;apt &lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;install &lt;/span&gt;build-essential git libmediainfo-dev libcurl4-openssl-dev
&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;$ &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;sudo &lt;/span&gt;apt &lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;install &lt;/span&gt;qt5-default qtmultimedia5-dev qtscript5-dev qtdeclarative5-dev qtdeclarative5-controls-plugin qtdeclarative5-models-plugin
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Quelle: https://www.kodinerds.net/index.php/Thread/49966-MediaElch-Kompilieren/&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-bash highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;$ &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;mkdir&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;-p&lt;/span&gt; ~/git&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;cd&lt;/span&gt; ~/git
&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;$ &lt;/span&gt;git clone https://github.com/Komet/MediaElch.git &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;&amp;amp;&amp;amp;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;cd &lt;/span&gt;MediaElch
&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;$ &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;mkdir &lt;/span&gt;build &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;&amp;amp;&amp;amp;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;cd&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;$_&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;$ &lt;/span&gt;qmake ..
&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;$ &lt;/span&gt;make &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;-j4&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;… Abwarten.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;language-bash highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;$ &lt;/span&gt;./MediaElch
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;h2 id=&quot;arbeitsweise&quot;&gt;Arbeitsweise&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Im MediaElch werden die Verzeichnisse konfiguriert, in denen die Medien liegen. Mit ‘Aktualisieren’ aus dme Menü oben werden die Verzeichnisse neu eingelesen und in der Liste links stehen ganz oben die Filme, welche noch keine Metadaten haben. Mit einem rechtsklick auf diesen Namen und aus dem Kontextmenü ‘Informationen holen’, wird ein dialog angezeigt, in dme Vorschläge gemacht werden. Der Film sollte daher im Verzeichnisnamen ‘Titel__Erscheinungsjahr’ gespeichert sein. Damit erhalte ich bisher das beste Ergebnis.&lt;br /&gt;
Nach einem Doppelklick auf den richtigen Eintrag werden Metadaten und Bilder heruntergeladen. Im anshcluss wird oben im Menü auf ‘Speichern’ geklickt und die Daten werden in das Filmverzeichnis geschrieben.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;curlftpfs&quot;&gt;curlftpfs&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Obwohl ich FTP soweit es geht meide, finde ich SMB unter Linux noch doofer und nutze das Paket &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;curlftpfs&lt;/code&gt; um das Fritz!NAS Verzeichnis lokal verfügbar zu machen.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-bash highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;$ &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;sudo mkdir&lt;/span&gt; /mnt/kodi
&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;$ &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;sudo chown &lt;/span&gt;user:user /mnt/kodi
&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;$ &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;sudo &lt;/span&gt;vim /etc/fstab
&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;[&lt;/span&gt;...]
curlftpfs#ftp://fritz.nas /mnt/kodi fuse noauto,allow_other,codepage&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt;latin1,iocharset&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt;utf8,umask&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt;0022,user&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt;user:password 0 0
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;noauto - Nicht beim Booten laden&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;allow_other - Andere Benutzer erlauben&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;codepage=&lt;strong&gt;latin1&lt;/strong&gt; - Damit das Fritz!NAS auch umlaute speichert&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;iocharset=&lt;strong&gt;utf8&lt;/strong&gt; - Lokal sollte man nichts anderes mehr nutzen&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;umask=&lt;strong&gt;0022&lt;/strong&gt; - Standardberechtigung für angelegte Dateien&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;user=&lt;strong&gt;user:password&lt;/strong&gt; - user und password natürlich anpassen&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Manchmal funktioniert durch das Routing der Hostname nicht, dann hilft es fritz.box als Hostnamen oder die IP anzugeben.&lt;/p&gt;</content><author><name>Benjamin Moeller</name></author><category term="howto" /><category term="kodi" /><category term="nas" /><category term="server" /><summary type="html">Fritz!NAS - Für das kleine Portemonaie Hier in Deutschland besitzt wohl ein grossteil der Internetbenutzer eine Fritz!Box. Diese plastik Router besitzen zwar keine enterprise Funktionen, aber sind für den Heimgebrauch einfach ausreichend. Zusätzlich zum Routing per LAN und WLAN bieten die Boxen einen oder zwei USB Ports um einen externen Datenträger anzubinden. In der letzten Labor Firmware hat AVM sogar mit SMBv3 experiemntiert, aber ist dann in der finalien Version (7.10) doch wieder auf v1 geblieben. Schade. Das nennt AVM Fritz!NAS, hat aber durch die Protokollauswahl (FTP, HTTP, SMB) relativ wenig mit einer ernstzunehmendne Alternative gemein. Selbst Windows 10 muss man erst dazu überreden das veraltete und unsichere SMBv1 zu sprechen, um per ‘Dateifreigabe’ auf sen Fritz!NAS zu kommen.</summary></entry></feed>